<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Transposição Didática e atuais Recursos Pedagógicos: convergências para o diálogo educativo</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Bosse</surname>
                        <forename>Ana Maria</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Universidade Federal de Santa Catarina, Brazil</affiliation>
                    <email>anahboss@hotmail.com</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Bergmann</surname>
                        <forename>Juliana</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Universidade Federal de Santa Catarina, Brazil</affiliation>
                    <email>jcfbergmann@gmail.com</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2018-04-28T12:52:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Name, Institution</publisher>
                <address>
                    <addrLine>Street</addrLine>
                    <addrLine>City</addrLine>
                    <addrLine>Country</addrLine>
                    <addrLine>Name</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Short Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>didatic transpositicion</term>
                    <term>pedagogic resources</term>
                    <term>educational dialogue</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>interdisciplinary &amp; community collaboration</term>
                    <term>cultural studies</term>
                    <term>cultural and/or institutional infrastructure</term>
                    <term>Portuguese</term>
                    <term>digital humanities history</term>
                    <term>theory</term>
                    <term>epistemology</term>
                    <term>criticism</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <hi rend="bold">Resumo</hi>
                <hi rend="italic bold" xml:space="preserve">: </hi>
                <hi rend="italic" xml:space="preserve">Esta pesquisa, desenvolvida com alunos do 3º ao 5º ano do Ensino Fundamental brasileiro, tem como objetivo analisar a importância da renovação dos recursos pedagógicos no contexto educacional, da sociedade contemporânea, e refletir sobre as possibilidades e potencialidades destes recursos no processo de repensar o papel da escola nesta cultura digital, para assim atender as necessidades educacionais e favorecer o diálogo educativo. </hi>
            </p>
            <p>Introdução</p>
            <p>Atualmente, em nossa sociedade, as Tecnologias Digitais de Informação e Comunicação, associadas à internet, têm proporcionado mudanças constantes na circulação dos saberes, na produção e apropriação dos conhecimentos, passando a 
                <hi rend="bold">informação</hi> a ser o 
                <hi rend="bold">bem</hi> de maior valor social, e como já apontado por Pérez Goméz (2015:15), nesta era “a atividade principal dos seres humanos tem a ver com a aquisição, o processamento, a análise, a recriação e a comunicação da informação”. As constantes inovações tecnológicas, desta cultura digital, vêm influenciando e interferindo nas relações interpessoais, despertando novas formas de gerenciar socialmente o conhecimento, de ensinar e aprender.
            </p>
            <p>Nesta perspectiva, podemos destacar duas situações recorrentes no contexto educacional desta sociedade: 1) os recursos pedagógicos oferecidos nas escolas muitas vezes não levam em conta o uso potencial das novas mídias pelos alunos, ignorando todas as experiências cotidianas que eles desenvolvem e adquirem com essas novas tecnologias; 2) muitas vezes a escola dispõe de inúmeros recursos tecnológicos (midiáticos) de última geração, mas estes são subutilizados, sem que o educador os inclua em seu planejamento, seja por desconhecimento, seja por não acreditar que fará qualquer diferença ao aluno. Assim, se faz necessário pensarmos em elos que favoreçam esta aproximação. </p>
            <p>Uma proposta para fomentar um maior diálogo educativo, conforme a presente pesquisa – realizada em uma escola de Ensino Fundamental onde atuo como Coordenadora Pedagógica –, dá-se através da compreensão do uso e da definição dos recursos pedagógicos no processo de ensino e aprendizagem, considerando que estes precisam ser constantemente reavaliados, de forma a beneficiar principalmente a transposição didática dos saberes, acreditando, assim, que o caminho para a construção de um novo pensar e de um novo fazer se edifica no questionamento, na pesquisa, no revisitar e analisar os modelos existentes para então propor novos indicativos. Para exemplificar, apontamos que o uso da internet, dos sites e dos aplicativos, através dos computadores, dos 
                <hi rend="italic">tablets</hi> e dos celulares, utilizados como recursos pedagógicos, podem proporcionar novas práticas para aproximar o conteúdo didático com a práxis da sala de aula, estabelecendo uma conexão concreta com a cultura cotidiana do aluno. 
            </p>
            <p>
                <hi rend="italic">Recursos Pedagógicos na era digital</hi>
            </p>
            <p>Dentro de todo este entrelaçar de mudanças advindas das novas tecnologias, é notório que a informação está à disposição em qualquer momento, a todo tempo, nos mais diversos locais; as tecnologias de comunicação trazem consigo esta potencialidade, fenômeno intitulado “
                <hi rend="italic">ubiquidade</hi>” (Santaella, 2013); as potencialidades da comunicação, principalmente com os dispositivos móveis e digitais, são inúmeras.
            </p>
            <p>As novas gerações já nascem imersas nesse contexto da cultura digital. Desde muito cedo os sujeitos interagem com as mais diversas tecnologias de informação e comunicação e o mundo do ciberespaço já é parte constituinte do seu cotidiano. Assim, se adaptam a ele muito rapidamente e trafegam por entre essas novidades tecnológicas com desenvoltura e habilidade. Diante desta realidade, precisamos refletir, analisar e repensar o papel da escola e do ensino de modo que compreenda o contexto da sociedade atual.</p>
            <p>Rivoltella (2007, 
                <hi rend="italic">apud</hi> Didonê, 2007), propõe que a mídia pode e deve permear os processos de ensino e aprendizagem, como acontece com a escrita, destacando que o papel assumido pelo professor que usa as novas tecnologias midiáticas não se limita a falar, mas sim, a direcionar o uso dos meios de comunicação pelos alunos. 
            </p>
            <p>A partir destas reflexões, podemos destacar que no atual contexto educacional nos encontramos diante de 
                <hi rend="italic">“escolas analógicas e cabeças digitais”</hi> (Petarnella, 2008), sendo pertinente e necessário trazer o mundo vivencial do aluno – tecnológico e midiático desta cultura que já faz parte do nosso cotidiano, para o ambiente escolar, e assim favorecer um verdadeiro diálogo educativo em que todos se beneficiem. 
            </p>
            <p>
                <hi rend="italic">Recursos Pedagógicos: caminho para o diálogo educativo</hi>
            </p>
            <p>Acreditando nas potencialidades dos recursos pedagógicos e na contribuição destes para aproximar e envolver o aluno no processo de ensino e aprendizagem, ponderamos também a importância destes como elementos que fazem parte da cultura do homem, que o colocam em contato com o seu tempo, com a sua historicidade. </p>
            <p>Ao considerarmos que os recursos pedagógicos comportam em si a missão e o potencial, de se bem utilizados, de aproximar o aprendiz da sua aprendizagem, possibilitando maior entendimento na relação com o currículo pedagógico, mais interação na relação dos sujeitos envolvidos neste processo educacional, compreendemos que eles abrem para uma nova linguagem do aprender. De acordo com Eiterer e Medeiros (2010: 1), definimos como recursos pedagógicos “o entendimento daqueles lugares, profissionais, processos e materiais que visem assegurar a adaptação recíproca dos conteúdos a serem conhecidos aos indivíduos que buscam conhecer”, e atendendo o importante papel que estes ocupam e desempenham no universo pedagógico, ainda compete destacar que sua abrangência está além da materialidade dos recursos em si. </p>
            <p>Atualmente estamos diante de outro pensar pedagógico, que leva em consideração a importância da transposição didática nas relações de aprendizagem, nas relações entre aluno, professor, conhecimentos científicos, currículo, escola, prática pedagógica e recursos pedagógicos, e Almeida (2011: 11), enfatiza que “as nossas discussões acerca da transposição didática têm de ser entendidas dentro de uma concepção multiforme e ininterrupta”. Pois, se é ao fazer pedagógico que compete tornar esta cultura transmissível e assimilável, ainda de acordo com o autor (Almeida, 2011), de algum modo é necessário transcender as diferenças e, através da interdisciplinaridade, rompermos com uma técnica homogeneizadora e homogeneizante de currículo, que engessa os conhecimentos, e que não compreende o valor da contextualização na prática educativa. Faz-se necessário pesarmos o fazer pedagógico através da prática reflexiva, e conforme Perrenoud (2002: 65), “a prática reflexiva é uma relação com o mundo: ativa, crítica e autônoma. Por isso, depende mais da postura do que de uma estrita competência metodológica”. Nesse sentido, diante de todo o contexto apresentado sobre as condições da escola contemporânea e do aluno nesta sociedade da informação - da cultura digital, esta pesquisa, prima por investigar as possibilidades do uso de recursos pedagógicos e tecnológicos digitais (
                <hi rend="italic">tablets</hi>, celulares, internet, sites, aplicativos), promover o diálogo educacional entre professor e aluno bem como favorecer a transposição didática, estimular no aluno o hábito da pesquisa e tornar mais significativo ao aprendiz o processo de ensino e aprendizagem, e analisar se estes recursos podem proporcionar uma nova relação no diálogo entre currículo, metodologia, professor e aluno.
            </p>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliografía</head>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">Almeida, G P.</hi> (2011). Transposição didática por onde começar? São Paulo: Cortez Editora.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">Didonê, D. Pier Cesare Rivoltella:</hi> Falta cultura digital na sala de aula. Nova Escola. Disponível em: &lt;http://novaescola.org.br/formacao/formacao-continuada/pier-cesarerivoltella-falta-cultura-digital-sala-aula-609981.shtml&gt;. Acesso em: 14 maio 2016.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">Eiterer y Medeiros, C. L.</hi> Recursos Pedagógicos. Disponível em: 
                        <ref target="http://www.gestrado.net.br/pdf/155.pdf.%20Acesso%20em%2009/11/2017">http://www.gestrado.net.br/pdf/155.pdf. Acesso em 09/11/2017</ref>.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">Freire, P.</hi> (2007). Educação como Prática da Liberdade. 29. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">Gentile, P. Antonio Nóvoa</hi>: Professor se forma na escola. Nova Escola
                        <hi rend="bold">.</hi> Disponível em: &lt;https://novaescola.org.br/conteudo/179/entrevista-formacao-antonio-novoa&gt;. Acesso em: 20 novembro 2017.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" xml:space="preserve">Moran, </hi>
                        <ref target="http://www.eca.usp.br/prof/moran/index.htm">
                            <hi rend="bold">J. M.</hi>
                        </ref>
                        <hi rend="bold">, Masetto, M. T. y Behrens, M. A.</hi> (2003) 
                        <ref target="http://www.papirus.com.br/livros_detalhe.aspx?chave_livro=2654&amp;pagina=0&amp;origem=livros.aspx&amp;opcao=pesquisa&amp;qual=titulo&amp;descricao=novas%20tecnologias%20e%20mediação%20pedagógica">Novas Tecnologias e Mediação Pedagógica</ref>. 7. ed. São Paulo: Papirus.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">Pérez Gómez, Á. I.</hi> (2015). Educação na era digital: a escola educativa. Porto Alegre: Penso.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">Perrenoud, P.</hi> (2002). A Prática reflexiva no Ofício do Professor. Porto Alegre: Artmed.
                    </bibl>
                    <bibl>P
                        <hi rend="bold" xml:space="preserve">etarnella, L. </hi>(2008). Escola analógica: Cabeças digitais: o cotidiano escolar frente às tecnologias midiáticas e digitais de informação e comunicação. Campinas, SP: Alínea.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">Sacristán, J. G.</hi> (2000). O currículo: uma reflexão sobre a prática. Porto Alegre: Artmed. 
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">Santaella, L.</hi> (2013). Comunicação ubíqua: Repercussões na cultura e na educação. São Paulo: Paulus.
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
