<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Prospectiva de la arquitectura en el siglo XXI. La arquitectura en entornos digitales</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Cardona Jiménez</surname>
                        <forename>Luis David</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Universidad Católica de Manizales, Universidad de Caldas</affiliation>
                    <email>lcardona@ucm.edu.co</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2014-12-19T13:50:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Name, Institution</publisher>
                <address>
                    <addrLine>Street</addrLine>
                    <addrLine>City</addrLine>
                    <addrLine>Country</addrLine>
                    <addrLine>Name</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Poster</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>Prospectiva</term>
                    <term>arquitectura</term>
                    <term>Big Data</term>
                    <term>realidad virtual</term>
                    <term>diseño</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>digitisation</term>
                    <term>resource creation</term>
                    <term>and discovery</term>
                    <term>information architecture and modeling</term>
                    <term>Spanish</term>
                    <term>design</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Desde la irrupción y aplicación de los adelantos de los medios digitales en los procesos de diseño y creación en arquitectura, los ámbitos académicos y profesionales han encontrado alternativas, posturas y desarrollos para la adopción de la tecnología digital, la cual, ha propiciado impactos en las formas de trabajo y en los abordajes del problema arquitectónico definiendo interesantes posibilidades en la imaginación y creación arquitectónica.</p>
                <p>Se ha establecido por varios autores como, Carpo, Piccon, Frazer, Menges Cache, entre otros, que estos procesos de cambio en la imaginación y procesos de diseño y creación del espacio arquitectónico se dieron a principios de la década de los 90’s con la aparición de los primeros programas comerciales de CAD (Computer-Aided Design) los cuales ofrecieron oportunidades de transformación y manejo en la proyectación geométrica de espacios y edificios.</p>
                <p>Es importante mencionar que la tradición del pensamiento arquitectónico desde sus orígenes se ha basado en la geometría euclidiana y en los sólidos platónicos, prisma, cilindro, cubo, pirámide, esfera, son figuras que se encuentran en las arquitecturas de todas las civilizaciones antiguas, las cuales se podían identificar claramente como arquetipos únicos y aislados (Fernández-Álvarez, 2014) </p>
                <div>
                    <head>El giro post-digital</head>
                    <p>El termino post-digital es relativamente reciente y aún en construcción, sin embargo, una postura es no entenderlo como “después” de lo digital o lo “anti” digital, más bien se debe pensar como en la relación y el dominio de lo humano sobre lo tecnológico. El término “post-digital” apunta la llamar la atención sobre "una actitud que se preocupa más por ser humano que por ser digital” (Zreik &amp; Gareus, 2012)</p>
                    <p>Reiteradamente se ha mencionado a los años 90 como el momento en el que se evidencia la aplicación de medios y tecnólogas digitales en arquitectura. De acuerdo con Buchanan (1992), el reposicionamiento de nuevas ideas y planteamientos desencadenados por las pociones e intenciones de interpretación de nuevas preguntas y prácticas en todo al diseño incorporando tecnologías alternativas con entornos de simulación buscando productos y materiales innovadoras.</p>
                    <p>La incorporación de medios digitales al pensamiento, imaginación y creación arquitectónica expresadas en la representación y visualización del espacio arquitectónico. Aquí cabe mencionar de nuevo a Buchanan (1992) el cual, sin ser arquitecto, pero con una consciencia y formación en diseño, nombra la arquitectura deconstructivista como una de las iniciativas arriesgadas y agresivas que contribuirían a recuperar el significado que trasmite la obra arquitectónica. </p>
                </div>
                <div>
                    <head>El futuro de la arquitectura, el Siglo XXI</head>
                    <p>La arquitectura como disciplina de tradicional arraigada a principios y postulados casi inmutables, viene desde hace tres décadas presentado cambios en la forma de abordar el problema del diseño del espacio habitable representado en la ciudad, edificios o viviendas. Con el constante cambio tecnológico, el fortalecimiento de las relaciones humanas a través de los digital, la arquitectura empieza a responder acertadamente a las demandas de nuevas formas de abordar la trasformación de la realidad.</p>
                    <p>En un mundo hiperconectado, con una producción diaria de datos incalculables, el Big Data se convierte en una herramienta que permite crear plataformas de trabajo colaborativo, fortaleciendo la relación entre usuarios y diseñadores. </p>
                    <p>Phil Bernstein, arquitecto y profesor de Yale University visualiza el futuro de la arquitectura a través avatares para el análisis de comportamiento de usuarios en entornos construidos virtualmente desde la visualización del Big Data. </p>
                    <p>
                        <hi rend="italic">“Big Data ya está transformando la forma en que los arquitectos diseñan edificios. Cambiando las potencias Big Data y la realidad virtual, se avanzará en la práctica arquitectónica a pasos agigantados”</hi>.
                    </p>
                    <p>Phil Bernstein</p>
                    <p>Esta visión prospectiva de la arquitectura es emergente y esta en proceso de convergencia. Hoy, aunque incipiente, en Latinoamérica se empieza a mostrar un interés por avanzar en el entendimiento y aplicación de conceptos de investigación e innovación a través de las posibilidades que las tecnologías digitales ofrecen para el desarrollo de una arquitectura que responda a las expectativas del mundo en constante proceso de cambio. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliografía</head>
                    <bibl>Alexenberg, M. (2011). 
                        <hi rend="italic">The Future of Art in a Postdigital Age: From Hellenistic to Hebraic Consciousness.</hi> Chicago: Intellect Ltd.
                    </bibl>
                    <bibl>Allen, S. (2009). 
                        <hi rend="italic">“Velocidades terminales” en La digitalización toma el mando.</hi> Barceolna: Gustavo Gili.
                    </bibl>
                    <bibl>Amado, R. (2007). La arquitectura como interfaz. En 
                        <hi rend="italic">Arte, Arquitectura y Sociedad_ Digital</hi> (págs. 107-109). Barcelona: Universitat de Barcelona/ESARQ‐UIC.
                    </bibl>
                    <bibl>Baltazar, A. (2009). 
                        <hi rend="italic">Cyberarchitecture: the virtualisation of architecture beyond, Tesis doctoral.</hi> University College London, UCL.: The Bartlett School of Architecture.
                    </bibl>
                    <bibl>Buchanan, N. (1992). Wicked Problems in Design Thinking paper. 
                        <hi rend="italic">Design Issues</hi>, 5-21.
                    </bibl>
                    <bibl>Carpo, M. (2013). 
                        <hi rend="italic">The Digital Turn in Architecture 1992 - 2012.</hi> Chichester, UK: John Wiley &amp; Sons Ltd.
                    </bibl>
                    <bibl>Cross, N. (1982). Designerly Ways Of Knowing paper. 
                        <hi rend="italic">Design Studies</hi>, 221-227.
                    </bibl>
                    <bibl>Fernández-Álvarez, Á. J. (2014). Riding the cloud. Information and architectural representation in the post-digital age. 
                        <hi rend="italic" xml:space="preserve">EGE: Revista de Expresión Gráfica en la Edificación, </hi>, 159-166.
                    </bibl>
                    <bibl>Ortega, L. (2009). 
                        <hi rend="italic">La digitalización toma el mando.</hi> Barcelona: Gustavo Gili.
                    </bibl>
                    <bibl>Períes, L. (2016). 
                        <hi rend="italic">Estereotomía y topología en arquitectura.</hi> Buenas Aires: Editorial de la Universidad Nacional de Córdoba.
                    </bibl>
                    <bibl>Piccon, A. (2010). 
                        <hi rend="italic">Digital Culture in Architecture.</hi> Basilea: Birkhäuser.
                    </bibl>
                    <bibl>Sandoval Vizcaíno, M. (2014). Herramientas de diseño y arqutiectura, la relación intrínseca entre herramientas y diseño . 
                        <hi rend="italic">Revista Legado de Arquitectura y Diseño</hi>, 39-56.
                    </bibl>
                    <bibl>Zreik , K., &amp; Gareus, R. (2012). 
                        <hi rend="italic">PostDigital Art - Proceedings of the 3rd Computer Art .</hi> Paris: Europia Productions.
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
