<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Balanceándonos entre la aserción de la identidad y el mantenimiento del anonimato: Usos sociales de la criptografía en la red</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Wolf Iszaevich</surname>
                        <forename>Gunnar Eyal</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Instituto de Investigaciones Económicas UNAM, Mexico</affiliation>
                    <email>gwolf@gwolf.org</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2014-12-19T13:50:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Name, Institution</publisher>
                <address>
                    <addrLine>Street</addrLine>
                    <addrLine>City</addrLine>
                    <addrLine>Country</addrLine>
                    <addrLine>Name</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Short Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>Criptografía</term>
                    <term>hacker</term>
                    <term>anonimato</term>
                    <term>cifrado</term>
                    <term>firma electrónica</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>internet / world wide web</term>
                    <term>Spanish</term>
                    <term>computer science</term>
                    <term>hacker culture</term>
                    <term>digital activism and networked communities</term>
                    <term>open/libre networks and software</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>La criptografía por fin está detrás de prácticamente cualquier acción que emprendamos en Internet — Hemos llegado por fin a una adopción masiva del cifrado para la mayor parte de las comunicaciones en línea. Esto puede leerse desde ángulos muy distintos — Por un lado, nuestras comunicaciones están seguras del espionaje o modificación por parte de terceros. Por otro lado, está 
                <hi rend="italic">firmada</hi> –por nosotros y por nuestra contraparte– de forma que permite un 
                <hi rend="italic">no repudio</hi>. 
            </p>
            <p>La criptografía puede abordarse y estudiarse desde muy distintos ángulos. El ángulo matemático propone, desarrolla, valida (o refuta) los esquemas que se van presentando; abordar el tema desde la ingeniería en seguridad informática presenta diferentes aplicaciones, analiza modelos de amenaza, estandariza algoritmos en protocolos y formatos, etcétera. Puede hacerse también un análisis legal — Es bien sabido que hasta octubre del 2000, los Estados Unidos consideraban a la 
                <hi rend="italic">criptografía fuerte</hi> como municiones, y prohibían su 
                <hi rend="italic">exportación</hi>; afortunadamente sus legisladores reconocieron que los tiempos que corrían eran distintos y rectificaron dicha ley (Export Administration Regulations 15 CFR Part 730 et seq.), pero el tema respecto a quién y cómo debe tener derecho a mantener su privacidad incluso ante entidades de gobierno se mantiene vigente, con ejemplos como el del teléfono del asesino del ataque de San Bernardino (2016). 
            </p>
            <p>En esta intervención, el objetivo es hacer un análisis de la criptografía desde un punto de vista social: ¿Qué se entiende por 
                <hi rend="italic">hacker</hi>? ¿Por qué los 
                <hi rend="italic">hackers</hi> y la criptografía van tan de la mano? ¿Puede verse el trabajo de éstos ya sea en la comprensión social de la criptografía o en su avance técnico? E incluso yendo un paso más allá, ¿cómo han ido definiendo la criptografía los grupos 
                <hi rend="italic">hackers</hi> a los diferentes movimientos sociales en que encuentran cabida, tanto en países desarrollados como en la región latinoamericana? 
            </p>
            <p>Abordaremos casos como el 
                <hi rend="italic">Chaos Computer Club</hi> alemán, con más de 35 años de existencia y un congreso que atrae a más de 10,000 personas anualmente y la 
                <hi rend="italic">Electronic Frontier Foundation</hi>, fundado en 1990 y enfocado a defender legalmente los derechos de libertad de expresión en ambientes en línea, pero también como el 
                <hi rend="italic">Rancho Electrónico</hi> en México, 
                <hi rend="italic">Vía Libre</hi> en Argentina, 
                <hi rend="italic">Patio Maravillas</hi> en España. 
            </p>
            <p>Pero además, todos estos grupos, con sus características únicas y sus distintos grados de formalidad/informalidad/aformalidad, se han ido engranando y retroalimentando. La 
                <hi rend="italic">cultura hacker</hi> es, ante todo, cultura. Los espacios (presenciales o electrónicos) de reunión de hackers son, necesariamente, espacios de creación cultural. Y mostraremos cómo todos estos grupos se han convertido en referentes de la creación cultural, de la generación de movimientos sociales — Estando, en todo momento, vinculados con sus principios creadores: Con la belleza técnica y elegancia algorítmica que posibilitan la existencia de la criptografía.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
