<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="full">
                    <title type="main">L’Environnement Sonore en tant que Ressource Culturelle pour les Selk'nam et les Yahgan : de la Terre de Feu au Cap Horn</title>
                    <title type="sub">Une étude pluridisciplinaire des lieux, des espaces et des fonctions humaines et sociales des paysages sonores</title>
                </title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Lemasson</surname>
                        <forename>Lauriane</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Sorbonne Université, France; Institut de Recherche en Musicologie (UMR 8223); Lutheries-Acoustique-Musique (UMR 7190)</affiliation>
                    <email>lauriane.lemasson@protonmail.com</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2019-05-05T16:47:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Name, Institution</publisher>
                <address>
                    <addrLine>Street</addrLine>
                    <addrLine>City</addrLine>
                    <addrLine>Country</addrLine>
                    <addrLine>Name</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Poster</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>yahgan</term>
                    <term>selk'nam</term>
                    <term>acoustic</term>
                    <term>patagonia</term>
                    <term>ethnomusicology</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>audio</term>
                    <term>video</term>
                    <term>multimedia</term>
                    <term>spatial &amp; spatio-temporal analysis</term>
                    <term>modeling and visualization</term>
                    <term>musicology</term>
                    <term>bibliographic methods / textual studies</term>
                    <term>French</term>
                    <term>geography and geohumanities</term>
                    <term>public and oral history</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Les lieux, les premiers habitants, la colonisation et le contexte actuel</head>
                <p>Les territoires de ces recherches, 
                    <hi rend="bold">partagés entre l’Argentine et le Chili,</hi> ont été exclusivement peuplés pendant plusieurs millénaires par :
                </p>
                <p>-les 
                    <hi rend="bold">Yagán</hi> (nomades des canaux). Leurs territoires ancestraux sont repérables grâce aux amas coquilliers (conchales). 
                </p>
                <p>-les
                    <hi rend="bold" xml:space="preserve"> Selk’nam et les Haush</hi> (chasseurs-cueilleurs) arrivés du nord et habitants de l’île de Terre de Feu exclusivement.
                    <graphic n="1001" width="16.002cm" height="7.953375cm" url="Pictures/3a825140dba00e0448eeaebcb6ea742a.PNG" rend="inline"/>
                </p>
                <p>La colonisation intensive de ces régions s’est déroulée après 1880. Des chercheurs d’or, missionnaires, chasseurs de phoques et éleveurs d’ovins ont participé aux 
                    <hi rend="bold" xml:space="preserve">persécutions, assassinats, déportations, concentrations, importations de maladies, et viols, </hi>générant la diminution catastrophique de ces populations et d’énormes répercussions sur leurs cultures. 
                </p>
                <p>Malgré l’
                    <hi rend="bold">invisibilité</hi> dont ils ont été alternativement victimes et acteurs après cette période, leurs cultures se sont transformées et
                    <hi rend="bold" xml:space="preserve"> la mémoire collective a traversé les décennies</hi>.
                </p>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Une étude sonore pluridisciplinaire</head>
                <p>Depuis 2011, mes recherches interrogent 
                    <hi rend="bold">les représentations des lieux et espaces de l’environnement sonore, dans ses fonctions humaines et sociales</hi>. Elles intègrent l’étude des sons dans les domaines de la musicologie, l’acoustique, l’ethnologie, l’histoire et la géographie.
                </p>
                <p>En quoi le paysage sonore peut-il témoigner d'une culture et accompagner ces peuples dans leurs reconstructions patrimoniales? Comment mettre en évidence l'importance des sons et redonner du sens à des territoires? </p>
                <figure>
                    <graphic n="1002" width="16.002cm" height="10.668cm" url="Pictures/08369070b01207f78cd2cc80faeba940.JPG" rend="inline"/>
                </figure>
                <div type="div2" rend="DH-Heading2">
                    <head>Le premier son des lieux: la toponymie</head>
                    <p>En croisant les sources, en localisant des lieux (SIG) et en travaillant avec des membres de ces peuples, j’ai pu créer une base de données de plus de 
                        <hi rend="bold">2000 toponymes en langues selk’nam et yagán</hi>. Les cartes générées mettent en évidence 
                        <hi rend="bold">l‘actuel vide toponymique</hi>: beaucoup de lieux ne sont pas nommés.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic n="1003" width="16.002cm" height="11.31711111111111cm" url="Pictures/d9453ea9d1fd3a25c306c01b0bf2fc84.jpg" rend="inline"/>
                    </figure>
                    <p>Le vide actuel s’explique en partie par la 
                        <hi rend="bold">colonisation rapide</hi>, la 
                        <hi rend="bold">disparition massive des premiers habitants,</hi> et le peu d’intérêt possible pour des 
                        <hi rend="bold">lieux privatisés</hi> parfois depuis plus d’un siècle. 
                    </p>
                    <p>L’analyse montre que 
                        <hi rend="bold">les toponimes indigènes restants</hi> (8%) sont très majoritairement situés dans des lieux ayant servis de 
                        <hi rend="bold">refuge</hi>: les zones 
                        <hi rend="bold">montagneuses et forestières</hi> de Terre de Feu (Selk’nam et Haush), et les environs des 
                        <hi rend="bold">missions anglicanes</hi> (Yagán). Malgré certaines modifications, de nombreux lieux portent toujours des noms choisis par des acteurs de la colonisation et des assassins reconnus. 
                    </p>
                </div>
                <div type="div2" rend="DH-Heading2">
                    <head>Paysages sonores et acoustique</head>
                    <div type="div3" rend="DH-Heading3">
                        <head>Les paysages sonores </head>
                        <p>L’analyse croisée des 
                            <hi rend="bold" xml:space="preserve">archives sonores et écrites </hi>avec les 
                            <hi rend="bold">paysages sonores collectés lors de plusieurs missions</hi> a entre autre permis de mettre en évidence l’importance des sons en tant que:
                        </p>
                        <p>-
                            <hi rend="bold">sources d’inspiration</hi> pour les chants et les mythes (ex : imitations d’acteurs faunistiques)
                        </p>
                        <p>-
                            <hi rend="bold">explication des lieux et des évènements</hi> (ex : arrivée des premiers hommes) 
                        </p>
                        <p>-
                            <hi rend="bold" xml:space="preserve">support du chaman </hi>pour prouver et/ou exprimer sa force (ex : capacité de voyager, chasser le mauvais temps, guérir, rechercher les disparus).
                        </p>
                    </div>
                    <div type="div3" rend="DH-Heading3">
                        <head>L’acoustique du Kloketen/Hain</head>
                        <p>Grâce au 
                            <hi rend="bold">Laboratoire d’Anthropologie et d’Archéologie du CADIC</hi> (dir. María Estela Mansur), l’
                            <hi rend="bold">étude acoustique</hi> d’un lieu de rituel selk’nam attesté a été réalisée sur le site Ewan 1. Il dispose toujours d’une hutte cérémonielle construite au printemps 1905 pour le 
                            <hi rend="bold" xml:space="preserve">rituel initiatique des jeunes hommes </hi>nommé Kloketen ou Hain.
                        </p>
                        <p>Les tests réalisés permettent de décrire une morphologie particulière mêlant 
                            <hi rend="bold">absorptions, résonances et phénomènes d’échos</hi> et corroborant les exigences du déroulement du rituel décrites dans les écrits scientifiques. 
                        </p>
                        <p>Compte-tenu des 
                            <hi rend="bold">distances</hi>, du 
                            <hi rend="bold" xml:space="preserve">déroulement </hi>du rituel, de sa 
                            <hi rend="bold">disposition</hi> et de son 
                            <hi rend="bold">orientation</hi> selon les vents dominants, le choix du lieu requiert des propriétés acoustiques spécifiques permettant par exemple d’
                            <hi rend="bold">amplifier ou absorber</hi> les manifestations sonores. 
                        </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Travaux en cours </head>
                <div type="div2" rend="DH-Heading2">
                    <head>Analyses sonores</head>
                    <p>Lors d’expéditions (Terre de Feu et Réserve de Biosphère du cap Horn), une 
                        <hi rend="bold">cinquantaine de tests acoustiques</hi> de lieux a été réalisée et attend d’être exhaustivement analysée. 
                    </p>
                </div>
                <div type="div2" rend="DH-Heading2">
                    <head>Cartographie et communication</head>
                    <p>L’
                        <hi rend="bold">absence de nombreux lieux selk’nam et yagán</hi> dans les bases de données des instituts géographiques argentins et chiliens complexifie la réalisation des cartes et contraint à un traitement long des données pour localiser les lieux. 
                    </p>
                    <p>Ces cartes à
                        <hi rend="bold" xml:space="preserve"> vocation participative</hi> seront mises 
                        <hi rend="bold">en ligne</hi>.
                    </p>
                </div>
                <div type="div2" rend="DH-Heading2">
                    <head>Contexte actuel </head>
                    <p>Les témoignages protéiformes sur le 
                        <hi rend="bold">génocide Selk’nam</hi>, recensés lors de ces travaux et associés à l’étude des lieux, situent les évènements listés en amont. Le contexte et ceux-ci imposent d‘approfondir les recherches associant les 
                        <hi rend="bold">sources écrites</hi> et la 
                        <hi rend="bold">mémoire collective</hi> des Selk’nam et de la population en général. 
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliografía</head>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Barz, G. et Cooley T. J.</hi> (2008). 
                        <hi rend="italic">Shadows in the Field: New Perspectives for Fieldwork in Ethnomusicology</hi>, New York: Oxford University Press.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Beauvoir, J. M.</hi> (1915). 
                        <hi rend="italic">Diccionario Shelknam, Indigenas de Tierra del Fuego: Sus tradiciones, costumbres y lengua, incluye nombres propios y voces Tehuelches y Haush</hi>, Ushuaia: Zagier y Urruty, 1998.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Belza, J. E.</hi> (1978). 
                        <hi rend="italic">Romancero del topónimo fueguino: discusión histórica de su origen y fortuna</hi>, Buenos Aires: Instituto de Investigaciones Históricas Tierra del Fuego.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Bridges, E. L.</hi> (1947). 
                        <hi rend="italic">Aux confins de la terre: une vie en Terre de Feu (1874-1910)</hi>, Bruxelles: Nevicata, 2010.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Bridges, T.</hi> (1933). 
                        <hi rend="italic">Yamana-English Dictionary</hi>, Buenos Aires: Zagier y Urruty, 1987.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Chapman, A.</hi> (2008). 
                        <hi rend="italic">Quand le Soleil voulait tuer la Lune : Rituels et théâtre chez les Selk’nam de Terre de Feu</hi>, Paris: Métailié, 1982.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Farina, A.</hi> (2014). 
                        <hi rend="italic">Soundscape Ecology : Principles, Patterns, Methods and Applications</hi>, Dordrecht: Springer.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Gusinde, M.</hi> (1982). 
                        <hi rend="italic">Los Indios de Tierra del Fuego</hi>, vol. 1-4, Buenos Aires: Centro Argentino de Etnología Americana.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Gútierrez, O. D.</hi> (1999). 
                        <hi rend="italic">Los Selk’nam, ausencias y presencias</hi>, Punta Arenas: Ateli.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Hyades, P. et Deniker, J.</hi> (1888). 
                        <hi rend="italic">Mission scientifique du cap Horn, 1882-1883 : Histoire du voyage par Louis-Ferdinand Martial. Tome VII : Anthropologie, Ethnographie, par Paul Hyades et Joseph Deniker 1891</hi>, Paris : Ministère de l’Instruction Publique – Gauthier-Villars de l’Ecole Polytechnique du Bureau des Longitudes.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Maldonado, M.</hi> (2018). 
                        <hi rend="italic">Entre dos mundos: Pasado y presente de los habitantes Selk’nam – Haus de Tierra del Fuego</hi>¸ 2ème édition, Ushuaia: Editora Cultural Tierra del Fuego.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Mendéz, P. M.</hi> (2012). 
                        <hi rend="italic">Diezmados por la colonización y extinguidos por la ciencia: Los Selk'nam (Ona) de la Isla de Tierra del Fuego</hi>, Saarbrücken: Editorial Académica Española.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Murray-Schafer, R.</hi> (1977). 
                        <hi rend="italic">Le Paysage sonore : Le monde comme musique</hi>, Wildproject, 2010.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Orquera, L. A. et Piana, E. L.</hi> (1999). 
                        <hi rend="italic">La vida material y social de los Yamana</hi>, Ushuaia: Ediciones Monte Olivia, 2015.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Penazzo de Penazzo, N. I.</hi> (1995). 
                        <hi rend="italic">Wot'n : Documentos del genocidio Ona</hi>, Tomes 1-3, Buenos Aires: Ediciones Arlequin de San Telmo.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Prosser de Goodall, R. N.</hi> (1979). 
                        <hi rend="italic">Tierra del Fuego</hi>, Ushuaia/Buenos Aires: Shanamaüm.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Vargas Filgueira, V.</hi> (2017). 
                        <hi rend="italic">Mi Sangre Yagán</hi>, Ushuaia: Editora Cultural Tierra del Fuego.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align:left; ">
                        <hi rend="bold">Zarraga, C.</hi> (2016). 
                        <hi rend="italic">Cristina Calderón: Mémorias de mi abuela yagan</hi>, Punta Arenas: Ediciones Pix.
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
