<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_jtei.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_jtei.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!-- $Id: jtei-rioriande-torresallen-250-source.xml 1213 2023-07-31 19:56:49Z pietro.liuzzo $-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rend="jTEI" xml:lang="es">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">¿Quién conforma la comunidad de la TEI en español? Análisis de los
               datos de una encuesta</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Who Defines the Community of the TEI in Spanish? Data
               Analysis of a Survey</title>
            <author>
               <name>
                  <forename>Gimena</forename>
                  <surname>del Rio Riande</surname>
               </name>
               <affiliation>Gimena del Rio Riande es <roleName>investigadora adjunta</roleName> del
                     <orgName>Instituto de Investigaciones Bibliográficas y Crítica Textual
                     (IIBICRIT)</orgName> del Consejo Nacional de Investigaciones Científicas
                  (CONICET), donde dirige el laboratorio de humanidades digitales (HD Lab). Es
                  fundadora de la Asociación Argentina de Humanidades Digitales (AAHD) y directora
                  de la Diplomatura en humanidades digitales de la Universidad de Ciencias
                  Empresariales y Sociales (UCES). Desde 2018 es miembro de Board of Directors de la
                  Text Encoding Initiative. ORCID: <ptr
                     target="https://orcid.org/0000-0002-8997-5415"/>.</affiliation>
               <email>gdelrio.riande@gmail.com</email>
            </author>
            <author>
               <name>
                  <forename>Susanna</forename>
                  <surname>Allés-Torrent</surname>
               </name>
               <affiliation>Susanna Allés-Torrent es <roleName>profesora</roleName> en el
                     <orgName>Department of Modern Languages and Literatures de la University of
                     Miami (Fl, Estados Unidos)</orgName>, donde enseña cursos sobre literatura
                  medieval y del Renacimiento y Humanidades digitales. ORCID: <ptr
                     target="https://orcid.org/0000-0002-3616-2285"/></affiliation>
               <email>susanna_alles@miami.edu</email>
            </author>

         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>TEI Consortium</publisher>
            <date>01/08/2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>For this publication a Creative Commons Attribution 4.0 International license
                     has been granted by the author(s) who retain full copyright.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title>
            <editor role="guest">Gimena del Rio Riande</editor>
            <editor role="guest">Susanna Allés-Torrent</editor>
            <editor role="managing">Tanja Wissik</editor>
            <editor role="managing">Joel Kalvesmaki</editor>
            <editor role="managing">Pietro Maria Liuzzo</editor>
            <editor role="managing">Tiago Sousa Garcia</editor>
            <editor role="technical">Ron Van den Branden</editor>
            <biblScope unit="issue" n="16">Spanish Issue</biblScope>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Encoded from .docx copyedited version, and encoded according to the jTEI schema.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>OpenEdition Journals -centre for open electronic publishing- is the platform for
               journals in the humanities and social sciences, open to quality periodicals looking
               to publish full-text articles online.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="es">es</language>
            <language ident="en">en</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords xml:lang="es">
               <term>comunidad TEI</term>
               <term>investigación</term>
               <term>enseñanza</term>
               <term>codificación</term>
               <term>edición digital</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass>
            <keywords xml:lang="en">
               <term>TEI community</term>
               <term>research</term>
               <term>teaching</term>
               <term>encoding</term>
               <term>scholarly digital editing</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change><!-- Description of a change to the article; we recommend using @who and @when. --></change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="abstract" xml:id="resumen" xml:lang="es">
            <p>En este artículo analizamos los resultados obtenidos en una encuesta sobre el uso de
               la Text Encoding Initiative para proyectos de Humanidades Digitales en español que se
               llevó a cabo a principios de 2022 en el seno del proyecto <title level="u"
                  >Communicating the Text Encoding Initiative to a Multilingual User
                  Community</title> financiado por la A. Mellon Foundation. Los objetivos
               principales del análisis de esta encuesta son entender quien forma parte de la
               comunidad de usuarios de TEI en el mundo hispanohablante o en iniciativas
               relacionadas con textos en español, qué tipo de formación académica relacionada con
               la TEI se ofrece hoy en día, cómo y con qué finalidades se usa este tipo de
               codificación de textos y cuáles son los recursos existentes para su enseñanza y
               aprendizaje.</p>
         </div>
         <div type="abstract" xml:id="abstract" xml:lang="en">
            <p>In this article we analyze the results obtained in a survey on the use of the Text
               Encoding Initiative for Digital Humanities projects in Spanish that was conducted in
               early 2022 within the project <title level="u">Communicating the Text Encoding
                  Initiative to a Multilingual User Community</title> funded by the A. Mellon
               Foundation. The main objectives of our analysis are to understand who conforms the
               TEI user community in the Spanish-speaking world or in Spanish text-related
               initiatives, what types of TEI-related academic training is offered today, how and
               for what purposes this type of text encoding is used, and what are the existing
               resources for teaching and learning.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="extendiendo">
            <head>Extendiendo las fronteras lingüísticas y geográficas de la TEI: el proyecto <hi
                  rend="italic">Communicating the Text Encoding Initiative to a Multilingual User
                  Community</hi>
            </head>
            <p>Las guías directrices o Guidelines de la TEI están escritas y editadas íntegramente
               en inglés, con traducciones incompletas a varios idiomas. Los esfuerzos por
               internacionalizar la documentación del <ref type="bibl" target="#tei2020">TEI</ref>
               se remontan al menos a 2005 con una iniciativa liderada por el siempre visionario
               Sebastian Rahtz, quien diseñó una primera infraestructura colaborativa para estas
               traducciones (<ref target="#rahtz2015" type="bibl">Rahtz 2005</ref>, <ref
                  target="#rahtz2006" type="bibl">2006</ref>).<note>Una semblanza de Sebastian Rahtz
                  puede leerse en Wikipedia: fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://en.wikipedia.org/wiki/Sebastian_Rahtz"/></note> El resultado de
               esta iniciativa fue una serie de traducciones parciales al japonés, chino, coreano,
               italiano, español, francés y alemán. A lo largo de los años transcurridos desde aquel
               esfuerzo inicial, se han realizado actualizaciones periódicas a idiomas concretos,
               las más recientes alemán, japonés y español (<ref type="bibl" target="#stadler2016"
                  >Stadler y Scholger 2016</ref>, <ref target="#alles2021" type="bibl"
                  >Allés-Torrent, del Rio Riande y Calarco 2021-</ref>, <ref type="bibl"
                  target="#okada2022">Okada, Nakamura y Nagasaki s.f.</ref>).</p>
            <p>El proyecto <title level="u">Communicating the Text Encoding Initiative to a
                  Multilingual User Community</title> fue financiado por la Fundación Andrew W.
               Mellon a través del programa Public Knowledge.<note>El proyecto <title level="u"
                     >Communicating the Text Encoding Initiative to a Multilingual User
                     Community</title> fue financiado por la Andrew W. Mellon Foundation (Estados
                  Unidos) con la referencia 2001–07353. Véanse los detalles de la subvención en:
                  fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://mellon.org/grants/grants-database/grants/duke-university/2001-07353/"
                  />. Asimismo, los orígenes de este proyecto que empezó a gestarse años atrás
                  pueden encontrarse en el evento de TriangleSci organizado en 2019: fecha de
                  consulta 31 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://trianglesci.org/2019/07/17/communicating-the-tei-to-a-multilingual-user-community/"
                  />.</note> Se desarrolló a lo largo de un año a partir de marzo de 2021, y
               posteriormente se prorrogó hasta diciembre de 2022. Los principales objetivos de este
               proyecto son tres y están relacionados con el apoyo al grupo de internacionalización
               de la TEI, que es parte de las iniciativas del Consorcio:<note>Más información sobre
                  este grupo de trabajo en: fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://tei-c.org/activities/workgroups/internationalization-i18n-workgroup/"
                  />. </note> en primer lugar, el desarrollo de una nueva infraestructura,
                  TranslateTEI,<note>TranslateTEI ha sido desarrollada por Hugh Cayless (Duke
                  University) y está disponible en: fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://translate.tei-c.org/doc_en.html"/>
               </note> para mejorar la experiencia de usuario al colaborar con traducciones
               multilingües de las especificaciones de la TEI;<note>Las especificaciones de la TEI
                  son las descripciones de los elementos de los diferentes módulos.</note> en
               segundo lugar, una encuesta sobre el uso de la TEI por parte de la comunidad
               hispanohablante global y/o para textos académicos en español, y, en tercer lugar, el
               desarrollo de materiales de formación sobre la TEI –tutoriales, ejercicios, ejemplos
               y recursos académicos– en español.</p>
            <p>Este trabajo recopila y analiza los datos de una encuesta bilingüe (español-inglés)
               que llevamos a cabo, como parte de este proyecto, durante la primera mitad de 2022, y
               en la que diferentes usuarios de la TEI para textos en español ofrecieron sus
               valiosas perspectivas sobre su adopción y uso, y sobre sus necesidades como parte de
               esta comunidad.</p>
         </div>
         <div xml:id="encuesta">
            <head>Nuestra encuesta: Acceso, uso y necesidades de quienes usan la TEI para textos en
               español</head>

            <p>La encuesta bilingüe <title level="u">Use of the Text Encoding Initiative in Spanish
                  for Digital Humanities Projects</title> / <title level="u">Uso de la Text Encoding
                  Initiative para proyectos de Humanidades Digitales en español</title> fue
               desarrollada como parte de la participación del grupo <title level="u">TTHub o Hub de
                  Tecnologías del Texto</title>
               <note>TTHub: Hub de Tecnologías del Texto. Recursos sobre tecnologías del texto y
                  edición digital, fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://tthub.io/"/> (<ref type="bibl" target="#alles2021"
                     >Allés-Torrent et al. 2021-</ref>).</note> y la colaboración de HD Lab<note>HD
                  Lab: Laboratorio de Humanidades Digitales del CONICET, fecha de consulta 16 de
                  julio de 2023, <ptr target="https://hdlab.space/"/></note> en este proyecto en los
               últimos meses de 2021 y se distribuyó desde el 24 de enero de 2022 a través de
               diferentes listas académicas de correo electrónico y redes sociales,<note>Las listas
                  de distribución donde se mandó la encuesta fueron: Red de Humanidades Digitales
                     (<ptr target="mailto:redhumanidadesdigitales@gmail.com"/>), Humanidades
                  Digitales de América Latina (<ptr
                     target="mailto:latamhd@lists.humanidadesdigitales.net"/>), Humanidades
                  Digitales Hispánicas (<ptr target="mailto:HDH@listserv.rediris.es"/>), Asociación
                  Argentina de Humanidades Digitales (<ptr target="mailto:aahd-l@uleth.ca"/>),
                  TEI-List (<ptr target="mailto:TEI-L@listserv.brown.edu"/>), Lista Latinoamericana
                  sobre Acceso Abierto y Repositorios (<ptr target="mailto:llaar@googlegroups.com"
                  />), Humanist (<ptr target="mailto:humanist@dhhumanist.org"/>), Air-L (<ptr
                     target="mailto:airl@listserv.aoir.org"/>),Digital Classicist (<ptr
                     target="mailto:digitalclassicist@jiscmail.ac.uk"/>), Digital Medievalist (<ptr
                     target="mailto:dm-l@uleth.ca"/>), Medieval Text - Philology, Codicology and
                  Technology (<ptr target="mailto:medtextl@lists.illinois.edu"/>).</note> y
               permaneció abierta hasta el 10 de marzo de 2022. La encuesta constó de 22 preguntas
               que podían responderse en aproximadamente 10 minutos. Privilegiamos el anonimato en
               las respuestas, aunque recogimos datos relacionados con la afiliación y la
               nacionalidad de los participantes, con el fin de obtener una mejor comprensión de
               nuestra comunidad desde una perspectiva geográfica y geopolítica. El grupo al que
               apuntamos estaba compuesto por profesores, investigadores, estudiantes o cualquier
               persona que hubiera utilizado la TEI para la investigación, la docencia en español o
               para textos en español, o en cualquier situación de aprendizaje en esta lengua en
               cualquier país. Pensar que la investigación sobre textos en español solo se realiza
               desde países hispanohablantes es no comprender que la investigación va más allá de
               las fronteras geográficas y lingüísticas de un país. El campo de las humanidades
               digitales viene demostrando además cómo la investigación radicada en un país casi
               siempre cuenta con colaboraciones de otras instituciones (<ref target="#isasi2023"
                  type="bibl">Isasi Velasco y del Rio Riande 2022</ref>). Esta amplitud en la
               definición de las características del grupo nos permitió trazar conclusiones
               alrededor de la pregunta <q>¿quién conforma la comunidad de la TEI en español?</q>.
               Desde nuestro punto de vista, y desde los objetivos de la encuesta, esta no solo está
               compuesta por usuarios de la TEI en países hispanohablantes o que usan el español
               para la comunicación científica sino también por aquellos insertos en proyectos de
               investigación que trabajan con la codificación o edición de textos en español con TEI
               desde cualquier país o institución.</p>
            <p>El software utilizado para crear y distribuir la encuesta fue
                  Qualtrics,<note>Qualtrics, fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://www.qualtrics.com"/></note> y la licencia de uso fue
               proporcionada por la Universidad de Miami. 135 participantes iniciaron la encuesta,
               aunque sólo 107 respondieron a todas las secciones y preguntas. 77 de estas 107
               respuestas se escribieron en español y 30 en inglés (<ptr target="#figure1"
                  type="crossref"/>).</p>
            <p>La encuesta se dividió en cuatro bloques principales: <hi rend="italic">Información
                  general sobre los participantes</hi>, <hi rend="italic">Formación académica en
                  TEI</hi>, <hi rend="italic">Uso de la TEI,</hi> y <hi rend="italic">Enseñanza y
                  aprendizaje de la TEI</hi>. A continuación, ofrecemos un resumen de las respuestas
               que consideramos más relevantes, junto con unas breves conclusiones y una propuesta
               de trabajo a futuro.</p>
            <div xml:id="infogeneral">
               <head>Información general sobre los participantes</head>
               <p>Esta sección nos ayudó a averiguar quién es la población que trabaja actualmente
                  en proyectos TEI con textos en español y dónde. Además, nos proporcionó
                  información sobre intercambios globales y perfiles académicos. Como ya hemos
                  mencionado, ofrecimos la encuesta en español e inglés, sin embargo, como era de
                  esperar, la mayoría de las respuestas se completaron en español:</p>
               <figure xml:id="figure1">
                  <graphic url="image/Fig_1.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">Lengua en la que se respondió la encuesta.</head>
               </figure>

               <p>Según las respuestas, la mayoría de las personas que respondieron a la encuesta
                  viven actualmente en España. Se trata de un primer gran grupo de participantes en
                  un país que fue pionero en el uso de la TEI (<ref target="#allesrioriande2020"
                     type="bibl">Allés-Torrent y del Rio Riande 2020</ref>), pero también podemos
                  distinguir otros dos grupos: uno formado por participantes que viven en México y
                  EE.UU. (14 participantes en cada caso) y un tercer grupo más pequeño constituido
                  por quienes están en Argentina y Colombia.</p>
               <figure xml:id="figure2">
                  <graphic url="image/Fig_2.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">País de residencia de los encuestados.</head>
               </figure>


               <p>La movilidad que hace a la comunidad global interesada en el uso de la TEI en
                  español que antes mencionamos puede verse en los datos de nuestra encuesta: muchos
                  participantes nacieron en un país distinto de aquel en el que viven actualmente.
                  La mayoría de estos participantes son españoles (42 frente a 36):</p>
               <figure xml:id="figure3">
                  <graphic url="image/Fig_3.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">País de origen de los participantes.</head>
               </figure>

               <p>En esta sección, la pregunta sobre los cargos académicos de los participantes nos
                  llevó a algunas cifras interesantes con respecto a quiénes hoy usan la TEI.
                  Investigadores, Profesores Asociados y Profesores Titulares parecen ser los cargos
                  académicos de la mayoría, pero no son muchos más que los Lectores o Profesores
                  Adjuntos. Por otro lado, Magister o Graduado son cargos más populares entre el
                  grupo de estudiantes que los postdoctorales. También encontramos bibliotecarios y
                  sólo un desarrollador. Ha de destacarse que, en la categoría <term>Otros</term>,
                  los participantes respondieron con categorías que podrían haber coincidido con
                  alguna de las propuestas: Estudiante de doctorado (2), postdoctorado (1), Técnico
                  de apoyo a la investigación (4), Investigador (2), Archivista (2), Especialista en
                  sistemas de metadatos (1), Estudiante de grado (2), Editor (2), otras categorías
                  de Profesorado (3), Gestor de proyectos (1).</p>
               <figure xml:id="figure4">
                  <graphic url="image/Fig_4.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">Cargos académicos de los participantes.</head>
               </figure>


               <p>En síntesis, aunque el carácter académico de quienes usan o están interesados en
                  el uso de la TEI para textos en español persiste y está representado
                  principalmente por cargos académicos altos, puede verse una extensión hacia otros
                  niveles en la carrera universitaria. Sería deseable una mayor permeabilidad en las
                  instituciones culturales (bibliotecas, archivos) y en los equipos técnicos.</p>
            </div>
            <div xml:id="formacion">
               <head>La formación académica en TEI</head>
               <p>El conjunto de preguntas propuestas en la segunda sección, <hi rend="italic"
                     >Formación académica</hi>
                  <hi rend="italic">en TEI</hi>, nos ayudó a comprender los antecedentes de los
                  participantes. Las respuestas nos mostraron que algunos participantes habían
                  estudiado o utilizado la TEI para su máster (16 respuestas) o tesis doctoral (16).
                  El porcentaje menor fue el relacionado con el uso de la TEI en estudios de grado
                  (6) o como parte del apoyo bibliotecario (4). Estos resultados no son
                  sorprendentes ya que, por un lado, la mayoría de los programas que incluyen
                  formación en TEI son parte de cursos de postgrado y, por el otro, roles como el de
                  bibliotecario en humanidades digitales son casi inexistentes en España y
                  Latinoamérica. La categoría <term>Otros</term> recibió la puntuación más alta con
                  59 respuestas; algunos participantes simplemente repitieron su trabajo: aficionado
                  (1), archivista (1), revistas científicas (1), gestor de proyectos (1),
                  investigador (4), instructor (3). Otros especificaron su nivel actual de estudios:
                  Licenciatura (4), Máster (3), Posgrado (1). Unos pocos participantes indicaron
                  también que habían realizado algunos cursos a nivel universitario, incluidas las
                  Escuelas de Verano (8). Pero el dato más llamativo es el número de participantes
                  que eligieron <term>Proyecto de investigación</term> (21 respuestas), es decir,
                  personas que utilizan TEI porque forman parte de un proyecto en curso.</p>
               <figure xml:id="figure5">
                  <graphic url="image/Fig_5.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">Formación en TEI.</head>
               </figure>


               <p>También fue muy interesante descubrir que la mayoría de los participantes no
                  habían realizado ningún curso sobre TEI como parte de su máster o de sus cursos de
                  posgrado (19 sí versus 80 no). Esto significa que, aunque la oferta en cursos de
                  posgrado es cada vez mayor, sólo unos pocos imparten cursos sobre TEI.</p>
               <figure xml:id="figure6">
                  <graphic url="image/Fig_6.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">Estudios de maestría o doctorado relacionados con la
                     TEI.</head>
               </figure>

               <p>Por último, destaca el porcentaje de participantes que habían realizado sus
                  estudios de posgrado en España y Francia, seguido por Reino Unido. Es difícil
                  saber si se trata de una coincidencia de los perfiles de los participantes o en
                  realidad evidencia una mayor oferta formativa a nivel de máster y doctorado en
                  estas áreas. Ciertamente en estos tres países hace ya casi una década que se
                  ofrecen formaciones en humanidades digitales que incluyen codificación de textos
                  en TEI. A modo de ejemplo, traemos aquí la formación permanente de la Universidad
                  Nacional de Educación a Distancia a través de su Laboratorio de Innovación en
                  Humanidades Digitales (LINHD) de la UNED (Madrid) en España, la École Nationale
                  des Chartes o el Centre d’Études Supérieures de la Renaissance en Francia, o el
                  Máster en Humanidades digitales de King’s College.<note>Más información sobre los
                     cursos del LINHD en, fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                        target="https://linhd.uned.es/"/>, para la ENC, fecha de consulta 16 de
                     julio de 2023, <ptr
                        target="https://www.chartes.psl.eu/fr/rubrique-enseignements/masters"/>, el
                     CESR, fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                        target="https://cesr.univ-tours.fr/"/>, o el de King’s College, fecha de
                     consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                        target="https://www.kcl.ac.uk/study/postgraduate-taught/courses/digital-humanities-ma"
                     />.</note>
               </p>
               <figure xml:id="figure7">
                  <graphic url="image/Fig_7.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">País en el que realizó su posgrado.</head>
               </figure>


            </div>
            <div xml:id="util">
               <head>Utilización de la TEI en investigaciones actuales</head>
               <p>En la tercera sección de la encuesta, pretendíamos conocer mejor los usos actuales
                  de la TEI por parte de los participantes. En primer lugar, les preguntamos por la
                  razón principal de su interés en el uso de la TEI, dándoles las siguientes
                  opciones que debían ordenar de más a menos relevante: 1. Guías directrices de la
                  TEI, 2. Ediciones digitales, 3. La codificación de textos en general, 4. Artículos
                  u otras publicaciones académicas, 5. Sistemas de metadatos, 6. Participación en un
                  proyecto en el que se adoptaba el marcado TEI, 7. Docencia, 8. Participación en
                  conferencias, 9. Otros. Como se indica en la <ptr target="#figure8"
                     type="crossref"/>, el 34,3% de los participantes (68 respuestas) eligió como
                  principal motivo de su interés por la TEI la creación de ediciones digitales,
                  seguido del interés por el marcado general de textos (19,2%, 38) y la
                  participación en proyectos de investigación en los que se les exige trabajar con
                  la codificación de textos (17,2%, 34). En un nivel inferior, encontramos el
                  interés por los sistemas de metadatos (15), la docencia (14), las guías
                  directrices de la TEI (10) o los artículos y otras comunicaciones académicas (7).
                  Sorprendentemente, la participación en conferencias se valora más bajo de lo que
                  cabría esperar (6), ya que estos lugares son los más adecuados para conocer
                  proyectos, métodos o herramientas en curso. El 3% restante eligió
                     <term>Otros</term> y añadió términos generales como investigación, o
                  humanidades digitales en general.</p>
               <figure xml:id="figure8">
                  <graphic url="image/Fig_8.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">Uso de la TEI en investigaciones actuales de los
                     participantes.</head>
               </figure>
               <p>La siguiente pregunta se refería a las funciones de los participantes en los
                  proyectos de investigación, y se dieron las siguientes opciones: 1. Director /
                  Investigador principal, 2. Miembro del equipo de investigación, 3. Miembro del
                  equipo técnico, 4. Consultor, 5. Colaborador externo, 6. No participo en ningún
                  proyecto. Obtuvimos los siguientes números: la mayor parte de los participantes
                  (30,6%, 38) confirmaron ser miembros de un equipo de investigación. Los directores
                  o investigadores principales (24) y los miembros de equipos técnicos (17)
                  figuraban entre las respuestas más frecuentes. Sólo 13 participantes eran
                  colaboradores en un proyecto que utilizaba TEI, y 9 ofrecían servicios de
                  consultoría. Resulta curioso que un número considerable de participantes (18,5%,
                  23) admitieran que no participaban en ningún proyecto, lo que debe tenerse en
                  cuenta como una característica específica de esta comunidad y merece una mayor
                  exploración sobre las causas que dificultan la participación.</p>
               <figure xml:id="figure9">
                  <graphic url="image/Fig_9.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">Rol de los participantes en un proyecto de
                     investigación.</head>
               </figure>
               <p>En cuanto a la participación en la comunidad TEI internacional, el número de
                  miembros del Consorcio TEI sigue siendo extremadamente bajo: sólo el 15% de los
                  participantes son miembros individuales. La gran mayoría, el 85%, no son miembros
                  de la TEI. Estas cifras son muy similares a las de la encuesta de 2017 llevada a
                  cabo por Gimena del Rio Riande en el marco de su plenaria en el congreso
                  internacional de la TEI en la University of Victoria, Canadá (del Rio Riande
                  2017). Cabe destacar además que el 13% de los participantes ni siquiera
                  contestó.</p>
               <figure xml:id="figure10">
                  <graphic url="image/Fig_10.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">Membresía individual del consorcio de la Text Encoding
                     Initiative.</head>
               </figure>
               <p>Finalmente, otro dato de interés es que de 82 respuestas sólo 9 mencionaron una
                  afiliación institucional al consorcio de la TEI. 13 participantes no contestaron.
                  Las 9 respuestas relacionadas con la afiliación institucional corresponden a
                  proyectos fuera de América Latina.</p>
               <figure xml:id="figure11">
                  <graphic url="image/Fig_11.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">Membresía de la institución al consorcio de la TEI.</head>
               </figure>
               <p>La participación en los congresos de la TEI parece tener más alcance que la
                  afiliación, aunque las cifras son muy bajas. El 21% ha participado al menos una
                  vez en un congreso de la TEI, mientras que el 70% nunca ha presentado una ponencia
                  en estos eventos. El 13% no contestó. Estas cifras están estrechamente
                  relacionadas con las respuestas sobre los intereses en la TEI mencionados al
                  describir la segunda sección de la encuesta. En general, podríamos pensar que la
                  comunidad hispanohablante permanece al margen de la comunidad TEI global,
                  especialmente en términos de participación como miembros o en los eventos
                  oficiales del consorcio. Esta situación se debe probablemente no sólo a la brecha
                  lingüística, sino también a la falta de financiación para la investigación en
                  humanidades digitales en los países hispanohablantes y a problemas económicos de
                  muchos países en América Latina.</p>
               <figure xml:id="figure12">
                  <graphic url="image/Fig_12.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">Participación en congresos de la TEI.</head>
               </figure>
               <p>A continuación, preguntamos a los participantes por las tecnologías utilizadas en
                  sus proyectos, proponiéndoles respuestas múltiples que incluían: 1.
                  Personalizaciones de los módulos TEI, 2. Utilización de esquemas (ODD, RelaxNG,
                  etc.), 3. Bases de datos XML, 4. Bases de datos relacionales (MySQL, PostgreSQL,
                  etc.), 5. Transformaciones XSLT, 6. Transformaciones XQuery, 7. Vocabularios
                  controlados o tesauros, 8. Tecnologías sobre Sistemas de Información Geográfica
                  (SIG), 9. Tecnologías de la información y la comunicación, 9. Tecnologías sobre
                  Procesamiento del Lenguaje Natural (PLN), 10. Tecnologías sobre web semántica, 11.
                  Visualización de datos, 12. Otros. El objetivo detrás de algunas de las opciones
                  que dimos era confirmar si la comunidad de uso de la TEI en español era de hecho
                  consciente de las mejores prácticas ya en uso a nivel internacional.</p>
               <p>Las respuestas revelaron que la mayoría de los proyectos recurren a
                  personalizaciones del esquema TEI (40) y utilizan esquemas y ODD (39), que son
                  algunos de los requisitos para un flujo de trabajo de marcado documentado,
                  reproducible y sostenible.</p>
               <p>En cuanto a los sistemas de bases de datos para organizar y recuperar datos,
                  parece haber un mayor uso de bases de datos XML (23) por delante de las bases de
                  datos relacionales más tradicionales (18). Esto está en consonancia con la
                  evolución reciente y la llegada de productos de bases de datos XML de código
                  abierto como eXist.<note>Exist Database, fecha de consulta 16 de julio de 2023,
                        <ptr target="http://exist-db.org/"/></note>
               </p>
               <p>En lo que respecta a la transformación y renderizado de XML, el lenguaje más
                  utilizado parece seguir siendo el ya veterano XSLT (29),<note>XSLT, fecha de
                     consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="https://www.w3.org/TR/xslt/"
                     />.</note> mientras que las transformaciones XQuery (11)<note>XQuery, fecha de
                     consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="https://www.w3.org/XML/Query/"
                     />.</note> se utilizan menos. Esto no parece coincidir del todo con la pregunta
                  anterior sobre el uso de bases de datos XML, ya que la mayoría de las bases de
                  datos XML nativas utilizan XQuery como principal herramienta de recuperación de
                  datos, en lugar de XSLT. Entre los participantes existe una curiosa mezcla entre
                  las formas <term>antiguas</term> y las <term>nuevas</term>.</p>
               <p>Otras prácticas que los participantes adoptan cuando trabajan con TEI son la
                  visualización de datos (31), y los vocabularios controlados o tesauros (22), así
                  como las tecnologías relacionadas con la web semántica (16), los sistemas SIG
                  (11), y el Procesamiento del Lenguaje Natural (12%). En <term>Otros</term>,
                  algunos participantes explicaron que utilizaban scripts de interoperabilidad entre
                  distintos esquemas (DCAT, DDI-CDI), anotación lingüística de corpus, XSLT - LaTex
                  - PDF y Cocoon. Lamentablemente, el 9% eligió otros sin especificar más.</p>
               <figure xml:id="figure13">
                  <graphic url="image/Fig_13.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">Tecnologías utilizadas en proyectos de edición digital con
                     TEI.</head>
               </figure>
               <p>La siguiente pregunta pretendía saber si tanto los proyectos individuales como los
                  colectivos compartían sus archivos XML-TEI. El motivo era medir el compromiso de
                  los participantes con la compartición del código fuente, que creemos que ayuda
                  mucho al avance y la adopción de prácticas abiertas para la investigación
                  científica (<ref type="bibl" target="#kramer2018">Kramer y Bosman 2018</ref>).
                  Aunque los resultados son mejores de lo que esperábamos, la mayoría de los
                  participantes (45) admitieron no compartir sus archivos, mientras que 34
                  respondieron afirmativamente, y para 26 participantes esta pregunta no era
                  aplicable. El hecho de no compartir podría deberse a muchos factores, entre los
                  que se cuentan la inseguridad en sus decisiones de marcado, la falta de tiempo
                  para producir una versión final y optimizada, el desconocimiento de las mejores
                  prácticas (por ejemplo, la elección de repositorios públicos y académicos), la
                  preocupación por las malas prácticas en materia de derechos de autor, o incluso
                  las restricciones de derechos de autor por parte de sus instituciones.</p>
               <p>La encuesta también indagó sobre el uso de plataformas o herramientas por parte de
                  los participantes para publicar sus archivos TEI. El objetivo era controlar si
                  había alguna plataforma que se destacara por su uso. Por ello, propusimos las
                  siguientes: 1. Infraestructura web creada <emph>ad hoc</emph> (por ejemplo, XML,
                  XSLT, PHP, Python, etc.), 2. Generadores web estáticos (Jekyll, Gatsby, etc.), 3.
                  Boilerplate, 4. eXist; 5. TEI Publisher, 6. CETEIcean, 7. Edition Visualization
                  Technology, y añadimos una opción 8. Otros.</p>
               <p>No es sorprendente que la puntuación más alta correspondiera a las
                  infraestructuras creadas <hi rend="italic">ad hoc</hi> (43). Así pues, la gran
                  mayoría siente la necesidad de construir su propia infraestructura en términos de
                  diseño web, funcionalidades, motor de búsqueda, presentación de las
                  características del texto y publicación. La relevancia de estos datos radica en la
                  escasez de plataformas que respondan a las necesidades de los profesionales. Sin
                  embargo, entre las plataformas más utilizadas, los participantes eligen TEI
                  Publisher (14),<note>TEI Publisher, fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                        target="https://teipublisher.com/index.html"/></note> una herramienta
                  diseñada en 2004 para crear repositorios basados en XML a través de una base de
                  datos XML nativa con eXist que emplea además una biblioteca de motor de búsqueda
                  de texto llamada Lucene.<note>Exist Database, fecha de consulta 16 de julio de
                     2023, <ptr target="http://exist-db.org/"/>.</note> De hecho, los proyectos que
                  se apoyan en la solución de base de datos eXist (9) se encuentran entre las
                  primeras posiciones. A continuación, los generadores web estáticos aparecen como
                  una opción viable y en alza, como Jekyll o Gatsby (11).<note>Para más información
                     véase sobre Jekyll, fecha de consulta 16 de julio de 2023,<ptr
                        target="https://jekyllrb.com/"/> y Gatsby, fecha de consulta 16 de julio de
                     2023, <ptr target="https://www.gatsbyjs.com/"/>.</note> El hecho de que los
                  generadores web estáticos formen parte de las opciones mejor rankeadas responde
                  probablemente a dos hechos: primero, el auge de la computación mínima que permite
                  la creación de infraestructuras sin necesidad de servidores comerciales o
                  institucionales (por ejemplo, los sitios estáticos pueden vivir en servicios
                  gratuitos como GitHub y GitHub Pages)<note>GitHub Pages, fecha de consulta 16 de
                     julio de 2023, <ptr target="https://pages.github.com/"/> .</note> y segundo, la
                  falta de acceso a infraestructuras digitales especialmente en América
                     Latina.<note>Para más información sobre el movimiento de la computación mínima,
                     véase la página del grupo Minimal Computing, fecha de consulta 16 de julio de
                     2023, <ptr target="https://go-dh.github.io/mincomp/about/"/>.</note> Además,
                  entre las otras plataformas para publicar archivos TEI algunos participantes
                  respondieron estar usando CETEIcean (6),<note>CETEIcean, fecha de consulta 16 de
                     julio de 2023, <ptr target="https://github.com/TEIC/CETEIcean"/>.</note>
                  Edition Visualization Technology (5),<note>EVT, fecha de consulta 16 de julio de
                     2023, <ptr target="http://evt.labcd.unipi.it/"/>.</note> mientras que sólo uno
                  marcó la hoy bastante anticuada Boilerplate (1).<note>TEI Boilerplate, fecha de
                     consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="https://dcl.ils.indiana.edu/teibp/"
                     />.</note> Entre los que respondieron con la opción <term>Otros</term>, los
                  participantes añadieron que reconocen su falta de conocimientos acerca de las
                  tecnologías de transformación y publicación de archivos TEI (4), mientras que
                  otros mencionaron estar utilizando otras opciones como Kiln,<note>Kiln, fecha de
                     consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                        target="https://kiln.readthedocs.io/en/latest/"/>.</note>
                     TEITOK,<note>TEITOK, fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                        target="http://teitok.clul.ul.pt/"/>.</note> R scripts,<note>R Scripts,
                     fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                        target="http://mercury.webster.edu/aleshunas/R_learning_infrastructure/R%20scripts.html"
                     />.</note> o tener en mente para el futuro el uso de Textual
                     Communities<note>Textual Communities, fecha de consulta 16 de julio de 2023,
                        <ptr target="https://textualcommunities.org/app/"/>.</note> o TEI
                  Publisher.</p>
               <figure xml:id="figure14">
                  <graphic url="image/Fig_14.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">Plataformas y herramientas para transformar y/o publicar
                     TEI.</head>
               </figure>
            </div>
            <div xml:id="ensenanza">
               <head>Enseñanza/aprendizaje de la TEI</head>
               <p>El último bloque de nuestra encuesta pretendía recoger algunas ideas sobre el
                  estudio y la formación en prácticas de codificación de textos, concretamente la
                  TEI, y comprender mejor si los profesionales estaban satisfechos con los recursos
                  existentes para enseñar y aprender a trabajar con este lenguaje de marcado.</p>
               <p>Empezamos preguntando si los participantes habían participado en la enseñanza de
                  la TEI y a qué nivel, ofreciendo las siguientes opciones: 1. Licenciatura o
                  estudios de grado, 2. Posgrado, 3. Máster, 4. Escuelas de verano, 5. Talleres, o
                  bien 6. <term>No he enseñado cursos sobre TEI.</term></p>
               <p>La mayoría de los participantes (38) escogió esta última opción y declaró no haber
                  impartido ningún curso. Sin embargo, entre los que sí lo habían hecho, el 23,6%
                  (25) impartía talleres sobre el uso de la TEI, el 15,1% (16) cursos regulares de
                  nivel MA y el 13,2% (14) cursos de licenciatura. Menor presencia parece tener la
                  docencia TEI en Escuelas de Verano (7,5%, 8) y cursos de postgrado o doctorado
                  (4,7%, 5). Como era de esperar, podríamos concluir diciendo que la codificación de
                  textos aún no forma parte del plan de estudios establecido ni en los programas
                  académicos de grado ni de posgrado.</p>
               <figure xml:id="figure15">
                  <graphic url="image/Fig_15.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">Nivel de enseñanza de formación en codificación y publicación
                     con TEI.</head>
               </figure>
               <p>En relación con los recursos que los participantes utilizan para enseñar o
                  aprender la TEI, dimos las siguientes opciones: 1. Tutoriales y recursos en línea;
                  2. TEI By Example; 3. TTHub; 4. DARIAHTeach; 5. Materiales proporcionados por
                  instructores; 6. Artículos académicos; 7. Recursos del sitio web TEI-C, y 8.
                  Otros. Las cifras fueron las siguientes:</p>
               <figure xml:id="figure16">
                  <graphic url="image/Fig_16.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">Recursos para la enseñanza y el aprendizaje de la TEI.</head>
               </figure>
               <p>El escenario más común es aquel en el que los instructores proporcionan sus
                  propios materiales (20,6%, 36 respuestas), creados (suponemos) <hi rend="italic"
                     >ad hoc</hi> para contextos específicos. Un dato curioso que surge es que el
                  recurso más utilizado es TEI By Example (17,1%, 30 respuestas),<note>TEI By
                     Example, fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                        target="https://teibyexample.org/"/>.</note> un recurso sólo disponible en
                  inglés. Esto demuestra que el mundo hispanohablante sigue confiando en los
                  recursos en inglés, seguido también por DARIAHTeach (5,7%, 10
                     respuestas).<note>DARIAHTeach, fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                        target="https://teach.dariah.eu/"/>.</note> El único recurso en español con
                  cifras de uso no despreciables es nuestro TTHub (9%, 16 respuestas), que
                  proporciona materiales educativos sobre codificación, edición y publicación de
                  textos con TEI escritos en español y concebidos para un público
                  hispanohablante.</p>
               <p>Además, 29 participantes (16,6%) declararon utilizar los recursos enumerados en el
                  sitio web de TEI-C; mientras que el mismo número recurre a artículos académicos
                  que tratan sobre la TEI. Entre las respuestas dadas en la categoría
                     <term>Otros</term>, algunos de los participantes insistieron en el hecho de que
                  utilizan su propio material, o que no imparten clases, mientras que dos señalaron
                  los cursos sobre el uso de la TEI de la UNED y uno de la Universidad de Birmingham
                  que está relacionado con un proyecto de edición en curso.</p>
            </div>
            <div xml:id="retos">
               <head>Retos a la hora de usar la TEI</head>
               <p>Para la pregunta sobre los retos a la hora de trabajar con la TEI dimos una serie
                  de opciones que los participantes debían clasificar (1. Escasez de
                  infraestructuras, 2. El trabajo aislado, 3. Ausencia de una disciplina como la
                  filología o la crítica textual en el currículo académico, 4. Falta de
                  financiación, 5. Falta de conocimiento sobre la TEI en su comunidad académica, 6.
                  Imposibilidad de contar con un grupo de investigación híbrido (humanistas,
                  programadores, bibliotecarios, etc.), 7. Falta de traducción de las Directrices de
                  la TEI, 8. Falta de disponibilidad de formación técnica y de programación, y 9.
                  Otros.</p>
               <figure xml:id="figure17">
                  <graphic url="image/Fig_17.png" height="289px" width="468px"/>
                  <head type="legend">Obstáculos para trabajar con la TEI.</head>
               </figure>
               <p>La mayor preocupación entre los participantes parece ser el hecho de que en su
                  comunidad académica todavía no se entienda lo que es la TEI (15,8%, 33).
                  Probablemente relacionado con esta preocupación está el malestar por el trabajo
                  individual (13,9%, 29), sin apoyo de la comunidad, de otros académicos o de la
                  institución. El siguiente reto indicado por los participantes corresponde a la
                  falta de disponibilidad de formación técnica y de programación (14,8%, 31),
                  seguido de la falta de financiación (12,4%, 26) y la imposibilidad de contar con
                  un grupo de investigación híbrido (humanistas, programadores, bibliotecarios,
                  etc.) (12%, 25), así como la falta de infraestructuras (9,6%, 20).</p>
               <p>Entre las opciones que ofrecimos queríamos que los participantes consideraran la
                  falta de una disciplina como la filología o la crítica textual en el currículo
                  académico (11.5%, 24). Tal y como nosotros lo vemos, esta cuestión tiene tres
                  vertientes: en primer lugar, la filología y la crítica textual han impuesto, desde
                  finales del siglo XIX, metodologías relativamente sencillas y claras para editar y
                  presentar textos, pero este no es todavía el caso de la contraparte digital. En
                  consecuencia, carecemos de un <term>cómo</term> que se inscriba en un marco
                  teórico (<ref target="#alles2020" type="bibl">Allés-Torrent 2020</ref>). Por
                  último, esta tradición e interés por la filología, si bien tiene una larga
                  historia en España, ha sido escasa o nula en América Latina, donde la mayoría de
                  las universidades ni siquiera incluyen estas disciplinas en sus planes de
                  estudio.</p>
               <p>Más adelante preguntamos: <q>¿Qué tipo de recursos cree que necesitamos para
                     mejorar la enseñanza y el aprendizaje de la TEI?</q> Algunos de los
                  participantes insistieron en la necesidad de recursos y materiales de formación a
                  todos los niveles y en español, incluyendo además temas específicos (por ejemplo,
                  transformaciones con XSLT), así como otros tipos de recursos, como referencias
                  bibliográficas. La necesidad de formación formal e informal dentro y fuera del
                  mundo académico surge también como otra preocupación legítima. Entre las demandas
                  de formación aflora el desconocimiento de las etapas finales del proceso
                  editorial, es decir, la transformación de los archivos codificados en XML-TEI y su
                  publicación en línea. Esto parece indicar que la comunidad está deseosa de avanzar
                  en sus conocimientos técnicos. El deseo de contar con editores XML libres y
                  fiables también es evidente, de hecho, uno de los editores XML más populares en
                  uso es propietario y los profesionales, especialmente de América Latina, no pueden
                  permitirse su compra o simplemente no quieren confiar en el software comercial.
                  Además, y como preocupación genuina, encontramos demandas claras sobre la
                  necesidad de financiación para realizar un proyecto de edición digital con el fin
                  de remunerar la mano de obra y costear el soporte técnico.</p>
               <p>Algunos de los participantes insistieron en esta sección en la necesidad de
                  divulgación a distintos niveles para avanzar y, tal vez, resolver la ya mencionada
                  falta de comprensión por parte de la comunidad académica, mejorar el diálogo
                  dentro de los equipos e incluso promover la interoperabilidad real entre otros
                  lenguajes de marcado y tecnologías.</p>
            </div>
         </div>
         <div xml:id="conc">
            <head>Conclusiones</head>
            <p>La TEI es una de las iniciativas globales más sólidas y extendidas para la
               codificación de textos de cualquier tipo de fuente escrita en Humanidades y Ciencias
               Sociales. Los escenarios en los que se aplica la TEI van desde la edición digital de
               textos hasta la creación de corpus lingüísticos o la creación de bases de datos
               nativas en XML. La TEI está gestionada por un consorcio formado por personas e
               instituciones, principalmente de Norteamérica y Europa. Este consorcio se encarga de
               elaborar y actualizar las guías directrices para la codificación de textos en formato
               digital, un conjunto de buenas prácticas y recomendaciones que especifican
               instrucciones generales para marcar textos de modo que puedan ser procesados por
               ordenador. El consorcio de la TEI está insuflado de un espíritu de apertura y
               colaboración que hace que los propios usuarios puedan proponer mejoras y
               modificaciones a través de su repositorio en GitHub. Este espíritu de colaboración y
               difusión se manifiesta también a través de un diálogo continuo mediante una lista de
               discusión en línea y la organización anual de un congreso internacional. Por último,
               el consorcio es un gran paraguas que da lugar a diferentes grupos de trabajo y de
               interés para determinados temas, como la creación de diccionarios, el trabajo con
               lingüística de corpus, o la descripción de manuscritos, entre otros. Sin embargo, lo
               anterior se aplica principalmente al mundo anglófono, donde, como decíamos al
               principio, nació la TEI, pero esto no quiere decir que no contemos con proyectos e
               iniciativas en países hispanohablantes. Con este estudio hemos tratado de profundizar
               en una comunidad particular de practicantes, no sólo definida por la lengua de los
               textos con los que trabaja, el español, sino también por sus peculiaridades y
               necesidades culturales y sociales específicas. En este intento internacional por
               parte de la comunidad de la TEI de respetar la diversidad e incluir otros idiomas
               además del inglés, está más claro que nunca que tanto el conocimiento lingüístico
               como el cultural son necesarios si se quiere entender a las personas y a sus
               comunidades (<ref type="bibl" target="#MLA2007">Modern Language Association
                  2007</ref>). La recopilación de los datos más destacados de nuestra encuesta ha
               buscado ofrecer un sucinto estado de la cuestión sobre el uso de la TEI en la
               actualidad para textos en español. Las respuestas de los participantes nos han
               ayudado a constatar algunas de nuestras percepciones. Desde el punto de vista
               geográfico, ahora tenemos claro que la mayoría de los estudiosos y profesionales de
               la TEI tienen su sede en España, seguidos de México, Estados Unidos, Colombia y
               Argentina. Las diferencias en el lugar de origen y residencia actual y la institución
               reflejan algunas tendencias mundiales globales; por ejemplo, los académicos dejan
               España y buscan insertarse en otras universidades; mientras que los Estados Unidos
               reciben académicos del extranjero. La encuesta también ha ofrecido una primera
               exploración de quiénes son esos profesionales que usan la TEI: en su mayoría
               académicos de diferente rango, pero también técnicos de apoyo a la investigación,
               bibliotecarios y archivistas y, en menor medida, desarrolladores de software.</p>
            <p>Un segundo gran bloque de preguntas se refería a la formación académica en la TEI, y
               puso de manifiesto que la mayoría de los cursos se realizan durante el periodo de
               máster y/o doctorado, pero en contextos informales, ya que, en la mayoría de los
               casos, la TEI no forma parte de los programas oficiales. Otro dato interesante es que
               los profesionales se inician en su uso lo hacen porque forman parte de un proyecto de
               investigación.</p>
            <p>El tercer bloque trató sobre el interés en el uso de la TEI. Los alicientes más
               populares son la creación de ediciones digitales, un interés general por los
               lenguajes de marcado y sus posibilidades digitales y, de nuevo, la TEI como habilidad
               técnica a contratar en un determinado proyecto. Asimismo, pudimos descubrir que, en
               términos de compromiso, la comunidad hispanohablante no invierte en la afiliación
               individual o institucional al consorcio. Queda por dilucidar si esto se debe a la
               falta de financiación o a la falta de interés. Un caso similar es la baja
               participación en el congreso anual de la TEI, donde casi el 80% de los participantes
               nunca ha presentado una ponencia. Sin embargo, surgieron algunas buenas noticias
               desde el punto de vista de las prácticas y plataformas digitales, destacando
               especialmente el número de proyectos que comparten sus archivos TEI en abierto.</p>
            <p>El tercer y último bloque tenía como objetivo explorar cómo se aprende y se enseña la
               TEI. En cuanto a la enseñanza, la mayoría de los profesionales no enseñan, y si lo
               hacen esto se da en contextos informales, como talleres, cursos breves en programas
               de máster o escuelas de verano. Ha quedado claro que no existen textos o recursos
               canónicos para enseñar o aprender, y la mayoría de los participantes reconoce
               utilizar recursos anglófonos como TEI By Example. En cualquier caso, nuestro TTHub
               parece abrirse camino para convertirse en un recurso esencial dentro de este
               panorama, ya que es el único con materiales originales en español y con ejemplos de
               la literatura o la historia hispanoamericana. Por último, creemos haber evidenciado
               algunos de los retos que preocupan a nuestra comunidad, a saber, el desconocimiento
               de la TEI entre la comunidad académica y la falta de disponibilidad para la
               programación y la alfabetización digital en general. Además, diríamos que han surgido
               de forma audible otras dos preocupaciones, en primer lugar, la necesidad de
               materiales de formación para todo el proceso de labor editorial, con especial
               insistencia en la transformación del XML-TEI (XSLT, XQuery) y publicación de los
               archivos TEI. Esto significa que la comunidad ya ha superado las fases iniciales de
               familiarización con la TEI, y que ahora urgen temas más avanzados. En segundo lugar,
               han aparecido varias voces que defienden la necesidad de contar con editores XML
               gratuitos. El hecho de que el software más popular sea propietario desanima a algunos
               usuarios. Ni que decir tiene que ya se han dado algunos pasos para adaptar software
               de código abierto para trabajar con archivos TEI, como Visual Studio Code, que se ha
               beneficiado del desarrollo del plugin <hi rend="italic">Scholarly</hi>
               <hi rend="italic">XML</hi>, que permite una codificación básica pero rigurosa en
                  XML-TEI.<note>Este trabajo se debe a Raffaele Viglianti (Maryland Institute for
                  Technology in the Humanities) y el plugin puede descargarse en línea en: fecha de
                  consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=raffazizzi.sxml"
                  />.</note>
            </p>
            <p>En resumen, la encuesta nos permitió comprender mejor no sólo a la comunidad
               hispanohablante que utiliza XML-TEI, sino también pensar en estrategias que puedan
               contribuir con prácticas más inclusivas para los académicos de países menos
               representados y en contextos económicos y sociales menos favorables. Por último, pero
               no menos importante, creemos que la encuesta será útil para diseñar acciones que
               puedan apoyar una gama más amplia de modos de interacción y colaboración –por
               ejemplo, entre la comunidad latina en los Estados Unidos de Norteamérica y la
               hispanoamericana– dentro de la comunidad TEI global.</p>

         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl xml:id="alles2020"><author>Allés-Torrent, Susanna</author>. <date>2020</date>.
                     <title level="a">Crítica textual y edición digital o ¿dónde está la crítica en
                     las ediciones digitales?</title>
                  <title level="j">Studia Aurea</title>
                  <biblScope unit="issue">14</biblScope>. <ptr
                     target="https://doi.org/10.5565/rev/studiaaurea.395"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="alles2021"><author>Allés-Torrent, Susanna</author>, <author>Gabriel
                     Calarco</author> y <author>Gimena del Rio Riande</author>. <date>2018–</date>.
                     <title level="u">TTHub. Text Technologies Hub. Recursos sobre tecnologías del
                     texto y edición digital</title>. <!--Fecha de consulta: 17 de mayo
                  de 2023.-->
                  <ptr target="https://tthub.io/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="allesrioriande2020"><author>Allés-Torrent, Susanna</author> y
                     <author>Gimena del Rio Riande</author>. <date>2020</date>. <title level="a">The
                     Switchover: Teaching and Learning the Text Encoding Initiative in
                     Spanish.</title>
                  <title level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title>
                  <biblScope unit="issue">12</biblScope>. <ptr
                     target="https://doi.org/10.4000/jtei.2994"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="isasi2023"><author>Isasi Velasco, Jennifer</author> y <author>Gimena
                     del Rio Riande</author>. <date>2022</date>
                  <title level="a">¿En qué lengua citamos cuando escribimos sobre Humanidades
                     Digitales?</title>
                  <title level="j">Revista de Humanidades Digitales</title>
                  <biblScope unit="issue">7</biblScope>: <biblScope unit="page">127–143</biblScope>.
                     <ptr target="https://doi.org/10.5944/rhd.vol.7.2022.36280"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="kramer2018"><author>Kramer, Bianca</author> y <author>Jeroen
                     Bosman</author>. <date>2018</date>. <title level="a">Rainbow of open science
                     practices</title>. Zenodo. <!--Fecha de consulta: 17 de
                  mayo de 2023.-->
                  <ptr target="https://doi.org/10.5281/zenodo.1147025"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="MLA2007"><author>Modern Language Association</author>.
                     <date>2007</date>. <title level="a">Foreign Languages and Higher Education: New
                     Structures for a Changed World.</title>
                  <title level="j">Profession</title>
                  <biblScope unit="issue">1</biblScope>, <biblScope unit="page">234–245</biblScope>.
                     <ptr
                     target="https://app.dimensions.ai/discover/publication?and_facet_journal=jour.1053132&amp;and_facet_source_title=jour.1142962"
                     /><ptr target="https://doi.org/10.1632/prof.2007.2007.1.234"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="okada2022"><author>Okada, Kazuhiro</author>, <author>Satoru
                     Nakamura</author> y <author>Kiyonori Nagasaki</author>. s.f. SIG East
                  Asian/Japanese, TEI Consortium. <!--Fecha de consulta: 11 de diciembre de
                  2022.-->
                  <ptr target="https://tei-c.org/Activities/SIG/EastAsian/"/>. </bibl>
               <!-- <bibl xml:id="isahara2000">Isahara, Hitoshi, Qiong Ma, Virach Sornlertlamvanich,
                  Naoyuki Takahashi. 2000. <title level="a">ORCHID: Building Linguistic Resources in
                     Thai.</title>
                  <title level="j">Literary and Linguistic Computing</title> 15 (4), 465–478. <ptr
                     target="https://doi.org/10.1093/llc/15.4.465"
                  />.</bibl>-->
               <!--<bibl xml:id="priani2019">Priani Saisó, Ernesto. 2019. <title level="a"
                     >Codificación y buenas prácticas. Crítica a la delimitación de las humanidades
                     digitales en América Latina.</title>
                  <title level="j">Relaciones. Estudios de historia y sociedad</title> XL (158),
                  129–144. <ptr target="about:blank"/>https://doi:10.24901/rehs.v40i158.343.</bibl>-->
               <bibl xml:id="rahtz2015"><author>Rahtz, Sebastian</author>. <date>2005</date>. <title
                     level="a">TEI Internationalization.</title>
                  <!--Fecha de consulta: 17 de mayo de 2023.-->
                  <ptr target="https://tei-c.org/Vault/Talks/2005/Wuerzburg/i18n.pdf"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="rahtz2006"><author>Rahtz, Sebastian</author>. <date>2006</date>. <title
                     level="a">Towards an Internationalized and Localized TEI.</title>
                  <!--Fecha de consulta: 17 de mayo de
                     2023.--><ptr
                     target="https://ora.ox.ac.uk/objects/uuid:69a8d091-6d15-4554-b513-a3e01da5a5a2/download_file?file_format=application%2Fpdf&amp;safe_filename=Towards_an_internationalized_and_localized_TEI.pdf&amp;type_of_work=Conference+item"
                  />.</bibl>
               <bibl xml:id="stadler2016"><author>Stadler, Peter</author> y <author>Martina
                     Scholger</author>. <date>2016</date>. <title level="u">Report on the TEI2German
                     Translatathon at Vienna 2016</title>.
                     <!--Fecha de consulta: 17 Mayo 2023. --><ptr
                     target="https://tei-c.org/tools/i18n/tei2german"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="tei2020">TEI Consortium. <date>2023</date>. <title level="m">TEI P5:
                     Guidelines for Electronic Text Encoding and Interchange</title>. Versión 4.6.0. <!--Fecha de consulta: 27 de enero de 2023.-->
                  <ptr
                     target="https://tei-c.org/Vault/P5/4.6.0/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index.html"
                  />.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
