<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_jtei.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_jtei.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!-- $Id: jtei-rojas-233-source.xml 1212 2023-07-16 18:56:47Z pietro.liuzzo $ -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rend="jTEI.internal" xml:lang="es">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="es">Cómo crear ediciones digitales académicas entre La
               Habana y Berlín. El caso de <hi rend="italic">Proyecto Humboldt Digital</hi>
               (ProHD)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">How to Create Digital Scholarly Editions between Havana
               and Berlin. The Case of the <hi rend="italic">Project Humboldt Digital</hi>
               (ProHD)</title>
            <author>
               <name>
                  <forename>Antonio</forename>
                  <surname>Rojas-Castro</surname>
               </name>
               <affiliation>Antonio Rojas Castro se doctoró en Humanidades por la Universitat Pompeu
                  Fabra (Barcelona, España) en 2015. Tras trabajar en el Cologne Center for
                  eHumanities (Universidad de Colonia) para el proyecto <hi rend="italic"
                     >HallerNet</hi>, actualmente es <roleName>investigador</roleName> en la
                     <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin</orgName>
                  (Academia de Ciencias y Humanidades de Berlín-Brandeburgo, Alemania) y profesor
                  asociado a tiempo parcial en la Universidad Internacional de La Rioja (España).
                  Además, ha traducido al español una colección de ensayos sobre análisis
                  computacional de textos, <hi rend="italic">Literatura en el laboratorio</hi>
                  (2018), y ha colaborado como editor con <title level="m">The Programming Historian
                     en español</title>. ORCID: <ptr target="https://orcid.org/0000-0002-8916-4997"
                  />.</affiliation>
               <email>antonio.rojas-castro@bbaw.de</email>
            </author>
            <author>
               <name>Dra.C. <forename>Grisel</forename>
                  <surname>Terrón Quintero</surname>
               </name>
               <affiliation>Dra. Cum Laude en Gestión del Patrimonio Cultural por la Universidad de
                  Granada y <roleName>Directora de Patrimonio Documental</roleName> de la
                     <orgName>Oficina del Historiador de La Habana</orgName>. Ha participado en
                  eventos e impartido cursos y conferencias dentro y fuera de Cuba sobre la gestión
                  del patrimonio documental, las colecciones, la preservación y el acceso inclusivo.
                  Forma parte del consejo editorial de numerosas revistas académicas y ha publicado
                  en diversas revistas nacionales y extranjeras. Ha obtenido premios como el de la
                  Crítica de Ciencia y Tecnología 2016 por la obra <hi rend="italic"
                     >Epistolario</hi> de Emilio Roig de Leuchsenring en 4 tomos (Editorial Boloña)
                  de la que fue coautora y el Premio Nacional Domingo Figarola Caneda 2022 de la
                  Asociación Cubana de Bibliotecarios. ORCID: <ptr
                     target="https://orcid.org/0000-0001-5469-4501"/>.</affiliation>
               <email>grisel@patrimonio.ohc.cu</email>
            </author>
            <author>
               <name>
                  <forename>Alaina</forename>
                  <surname>Solernou Ferrer</surname>
               </name>
               <affiliation>Licenciada en Bibliotecología y Ciencias de la Información por la
                  Facultad de Comunicación por la Universidad de La Habana en el 2012. Ha trabajado
                  en el Instituto de Literatura y Lingüística y en la Biblioteca Histórica Cubana y
                  Americana de la Oficina del Historiador, como bibliotecaria y especialista en
                  Gestión del Patrimonio Documental. Forma parte del equipo de implementación y
                  ejecución del Repositorio del patrimonio cultural que se desarrolla en el marco
                  del Proyecto de Ciudad Inteligente de la Oficina del Historiador. Ha cursado
                  posgrados en metadatos y en gestión avanzada de proyectos de digitalización del
                  Patrimonio Cultural. Ha participado en eventos nacionales e internacionales
                  asociados a su perfil. Desde el 2021 <roleName>dirige el área de Transformación
                     Digital</roleName> de la <orgName>Dirección de Patrimonio Documental de la
                     OHC</orgName>. ORCID: <ptr target="https://orcid.org/0000-0001-8498-9159"
                  />.</affiliation>
               <email>alaina@patrimonio.ohc.cu</email>
            </author>

            <author>Dr. <name><forename>Tobias</forename>
                  <surname>Kraft</surname>
               </name><affiliation> Tobias Kraft terminó su doctorado en filología moderna en 2013 y
                  trabaja en la Academia de Ciencias y Humanidades de Berlín-Brandeburgo
                     (<orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>) desde
                  2015 como <roleName>coordinador del centro de estudios sobre Humboldt <title
                        level="u">Alexander von Humboldt auf Reisen.</title></roleName> Junto con su
                  equipo de trabajo, está desarrollando la <title level="m">edition
                  humboldt</title>, una publicación digital e impresa del patrimonio documental
                  (diarios de viaje, cartas, documentos) de Alejandro de Humboldt sobre sus
                  principales viajes de investigación en las Américas y Asia. Desde 2019, también es
                  director del <hi rend="italic">Proyecto Humboldt Digital</hi> (ProHD), una
                  cooperación internacional con sedes en Berlín y La Habana que promueve la
                  investigación digital del patrimonio cultural y la formación profesional avanzada
                  en humanidades digitales. ORCID: <ptr
                     target="https://orcid.org/0000-0002-8564-1434"/>
               </affiliation>
               <email>kraft@bbaw.de</email>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>TEI Consortium</publisher>
            <date>01/08/2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>For this publication a Creative Commons Attribution 4.0 International license
                     has been granted by the author(s) who retain full copyright.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title>
            <editor role="guest">Gimena del Rio Riande</editor>
            <editor role="guest">Susanna Allés-Torrent</editor>
            <editor role="managing">Tanja Wissik</editor>
            <editor role="managing">Joel Kalvesmaki</editor>
            <editor role="managing">Pietro Maria Liuzzo</editor>
            <editor role="managing">Tiago Sousa Garcia</editor>
            <editor role="technical">Ron Van den Branden</editor>
            <biblScope unit="issue" n="16">Spanish Issue</biblScope>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Encoded from .docx copyedited version, and encoded according to the jTEI schema.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>OpenEdition Journals -centre for open electronic publishing- is the platform for
               journals in the humanities and social sciences, open to quality periodicals looking
               to publish full-text articles online.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="es">es</language>
            <language ident="en">en</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords xml:lang="es">
               <term>Alexander von Humboldt</term>
               <term>Cuba</term>
               <term>ediarum</term>
               <term>herramientas</term>
               <term>modelado de datos</term>
               <term>TEI Publisher</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass>
            <keywords xml:lang="en">
               <term>Alexander von Humboldt</term>
               <term>Cuba</term>
               <term>ediarum</term>
               <term>tools</term>
               <term>data modeling</term>
               <term>TEI Publisher</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change><!-- Description of a change to the article; we recommend using @who and @when. --></change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="abstract" xml:id="resumen" xml:lang="es">
            <p>Los estudios sobre el escritor y naturalista prusiano Alexander von Humboldt y las
               ediciones de su obra son abundantes. Entre los múltiples capítulos destacados de su
               famoso viaje por los trópicos americanos destacan las dos visitas a Cuba
               (1800–1801/1804) como un caso particular. Hasta el día son muy escasos los documentos
               originales que se conocen acerca de estas visitas, las fuentes coloniales que lo
               informaron y la historia de su recepción. Esto se debe, en gran parte, a que las
               fuentes documentales son de difícil acceso. Para salvar este obstáculo nació en 2019
               el Proyecto Humboldt Digital (ProHD), una iniciativa de cooperación llevada a cabo
               entre La Habana y Berlín, que tiene por objetivo principal editar una colección de
               textos relacionados con la estancia de Humboldt en Cuba. En este artículo explicamos
               cómo se han creado las ediciones digitales académicas desde un punto de vista
               metodológico. Tras presentar los orígenes del proyecto, se expone el flujo de trabajo
               ideado entre la Oficina del Historiador de la Ciudad de La Habana y la Academia de
               Ciencias y Humanidades de Berlín-Brandeburgo a fin de digitalizar, describir,
               publicar, editar y preservar en formato digital una colección de textos previamente
               seleccionados. Asimismo, se describe el modelo de representación de datos en formato
               TEI y se justifica de manera crítica el uso de las herramientas empleadas para
               codificar y publicar las ediciones. Por último, se analizan los primeros resultados
               editoriales obtenidos y se reflexiona en las conclusiones sobre los principales
               desafíos afrontados.</p>
         </div>
         <div type="abstract" xml:id="abstract" xml:lang="en">
            <p>Studies on the Prussian writer and naturalist Alexander von Humboldt and editions of
               his work are abundant. Among the many outstanding chapters of his famous journey
               through the American tropics, the two visits to Cuba (1800–1801/1804) stand out as a
               particular case. To this day very few original documents are known about his actual
               visits, the colonial sources that informed him and the history of his reception. This
               is due, in large part, to the fact that documentary sources are difficult to access.
               To overcome this difficulty, the Project Humboldt Digital was born in 2019, a
               cooperation project carried out between Havana and Berlin, whose main objective is to
               publish a collection of texts related to Humboldt’s stay in Cuba. In this article we
               aim to explain how our digital scholarly editions have been created from a
               methodological point of view. After outlining the origins, we present the workflow
               developed between the Oficina del Historiador de la Ciudad de La Habana and the
               Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities to digitize, describe, publish,
               edit and preserve in digital format a collection of previously selected texts. Also,
               we describe the model of data representation in TEI format, as well as the tools
               employed to encode and publish the editions. Finally, we analyze the first editorial
               results obtained and offer some conclusions on the main challenges faced.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <!-- text divisions, each with an @xml:id and <head> -->

         <div xml:id="intro">
            <head>Introducción</head>
            <p>Las instituciones del patrimonio cultural de La Habana atesoran materiales históricos
               escritos sobre la historia económica, científica y cultural del Caribe. En ellas se
               encuentran fuentes importantes para investigar la transición del siglo XVIII al XIX,
               un período entendido generalmente como un <term>laboratorio de la modernidad</term>
                  (<ref type="bibl" target="#muller2012">Müller 2012, 19–20</ref>). El Caribe, y
               especialmente el siglo XIX cubano, se sitúa históricamente entre la época de declive
               de la política colonial euroamericana y el inicio de la hegemonía estadounidense. La
               región en esta época está marcada por violentas transformaciones a raíz de la trata
               transatlántica de esclavos y pasa por ciclos que alternan el estancamiento político,
               la lucha por el poder entre diferentes élites, y el cambio social en las
               inmediaciones de varias guerras de independencia y revoluciones en las Américas.</p>
            <p>Hasta la fecha, el acceso público a los testimonios documentales de este periodo en
               Cuba es limitado. Las instituciones del patrimonio cultural siguen trabajando en gran
               medida de forma analógica, de modo que los catálogos de los fondos sólo pueden
               consultarse <hi rend="italic">in situ</hi> y con una solicitud de investigación,
               normalmente acompañada de una carta de recomendación. Frecuentemente, las fuentes
               históricas se encuentran en un estado precario debido a los escasos recursos
               disponibles para su preservación, conservación y restauración, y a las condiciones
               climáticas adversas. Esto también se aplica a las fuentes relevantes para el período
               en que el naturalista y escritor prusiano Alexander von Humboldt estudió la sociedad
               y la economía cubanas, concretamente entre 1800 (desembarco de Humboldt en el puerto
               de Mariel el 19 de diciembre de 1800), 1804 (segunda visita a la isla), 1826
               (publicación del <hi rend="italic">Essai politique sur l’île de Cuba</hi> en dos
               tomos) y, finalmente, 1831 (publicación del <hi rend="italic">Tableau statistique de
                  l’île de Cuba</hi>, el último estudio de Humboldt sobre Cuba).</p>
            <p>La digitalización, descripción con metadatos y publicación en un repositorio
               institucional de la colección de fuentes previamente seleccionadas es una
               preocupación central del <hi rend="italic">Proyecto Humboldt Digital</hi> (ProHD), un
               proyecto de cooperación en humanidades digitales de cinco años de duración
               (2019–2023), establecido entre la Oficina del Historiador de la ciudad de La Habana
               (OHC) y la Academia de Ciencias y Humanidades de Berlín-Brandeburgo (BBAW). El
               proyecto cuenta con financiación del programa de preservación cultural del Ministerio
               de Relaciones Exteriores de Alemania, la fundación Fritz Thyssen y la fundación Gerda
               Henkel.</p>
            <p>Este artículo tiene por objetivo principal exponer la metodología ideada en común,
               entre La Habana y Berlín, a fin de crear ediciones digitales académicas teniendo en
               cuenta un marco colaborativo internacional y la filosofía de la ciencia abierta. En
               primer lugar, detallamos los antecedentes del proyecto; en segundo lugar, se explican
               sus objetivos y el flujo de trabajo diseñado para alcanzarlos; en tercer lugar, se
               expone el modelo de representación de datos en formato TEI; en cuarto lugar, se
               justifica el uso de las herramientas de codificación y publicación; por último, se
               presentan algunos resultados preliminares y conclusiones.</p>
         </div>
         <div xml:id="manuscrito">
            <head>Un manuscrito como punto de partida: <hi rend="italic">Isle de Cube. Antilles en
                  général</hi> (1804)</head>
            <p>Los orígenes de ProHD se encuentran en un fragmento de diario de la segunda estancia
               de Humboldt en Cuba (del 19 de marzo al 29 de abril de 1804), poco antes de finalizar
               su viaje de cinco años por los trópicos americanos (1799–1804). En 1999, la
               investigadora alemana Ulrike Leitner identificó el manuscrito, hasta entonces
               desconocido, en la Biblioteca Jagellónica de Cracovia; años más tarde, en 2016, la
               misma investigadora, junto con el historiador Michael Zeuske y el filólogo Piotr
               Tylus lo publicaron por primera vez en una edición crítica como manuscrito piloto de
               la serie berlinesa <hi rend="italic">edition humboldt digital</hi>.<note>En el
                  transcurso de la publicación digital ya han aparecido numerosos estudios sobre
                  este valioso documento, véase por ejemplo: <ref target="#leitner2016" type="bibl"
                     >Leitner 2016</ref>; <ref type="bibl" target="#Tylus2016">Tylus 2016</ref>;
                     <ref target="#ette2017" type="bibl">Ette 2017</ref>; <ref type="bibl"
                     target="#ZeuskeInPrint">Zeuske (en prensa)</ref>. Sobre el modelo de edición
                  digital académica que se conceptualiza con la edición nos remitimos a: <ref
                     target="#kraft2020" type="bibl">Kraft y Dumont 2020</ref>.</note>
            </p>
            <p>Para Humboldt, <hi rend="italic">Isle de Cube</hi> no es sólo el punto de partida de
               sus estudios sobre la sociedad, la situación geográfica y la economía política de
               Cuba. Es al mismo tiempo la réplica de una discusión sobre el porvenir de la sociedad
               esclavista cubana, incapaz de enfrentar su destino e impune frente a sus
               contradicciones. Es también el eco de unos debates (o silencios) que Humboldt
               seguramente tuvo que sostener más de una vez durante sus estancias en Cuba en
               1800–1801 y 1804, con las élites cubanas –los hacendados azucareros y los regidores
               principescos de la oligarquía criolla (<ref type="bibl" target="#Zeuske2009">Zeuske
                  2009</ref>)–. Una discusión que debió continuar en sus publicaciones,
               principalmente en el ya mencionado <hi rend="italic">Essai politique sur l’île de
                  Cuba</hi> (<ref target="#humboldt1826" type="bibl">Humboldt 1826</ref>). Sus
               interlocutores no son, en principio, sus lectores europeos sino los mismos dueños de
               las casas grandes de La Habana que también fueron sus anfitriones. Frente al grito de
               libertad que se manifestó en la revolución de Saint Domingue (1791–1804), la sociedad
               cubana parecía paralizada. En su diario, Humboldt resume la situación con la
               siguiente acusación: <quote source="#quote1">Je réponds: voyez l’histoire. Vous
                  dites: je ne vois aucun danger de près</quote> [Yo digo: mirad la historia. Usted
               dice: No veo ningún peligro próximo] (<ref type="bibl" target="#humboldt2016"
                  xml:id="quote1">Humboldt 2016, 137r</ref>).</p>
            <p>
               <hi rend="italic">Isle de Cube. Antilles en général</hi> es un documento de
               importancia histórica para la investigación de Alexander von Humboldt, para la
               historia de la esclavitud, la trata de esclavos y la abolición en la historia
               transcolonial del Caribe para Cuba. Para el proyecto de investigación <hi
                  rend="italic">Alexander von Humboldt auf Reisen – Wissenschaft aus der
                  Bewegung</hi> (AvH-R, duración 2015–2032),<note>Para obtener información sobre el
                  proyecto, consulte, fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://www.bbaw.de/forschung/avh-r"/>.</note> el texto marcó el punto
               de partida para comenzar a editar los manuscritos del viaje de Humboldt en formato
               digital, a la altura metodológica de las humanidades digitales y, especialmente, de
               la filología de edición digital.</p>
            <p>Al mismo tiempo, <hi rend="italic">Isle de Cube</hi> se convirtió en el comienzo de
               una cooperación entre La Habana y Berlín. Cuando AvH-R presentó el fragmento de
               diario en 2016 al público, los representantes de la Academia de Ciencias de Cuba y
               del Ministerio de Ciencia, Tecnología y Medio Ambiente de Cuba, invitados a la
               presentación en Berlín, expresaron el deseo de desarrollar un proyecto de
               digitalización y edición digital como colaboración germano-cubana. Un año después, el
               primer esbozo para una cooperación concreta se presentó en el Ministerio Federal de
               Asuntos Exteriores durante un taller de preparación para el año 2019, aniversario de
               Humboldt, y se recibió un fuerte apoyo de la parte política, especialmente de Heidrun
               Tempel, la entonces jefa ministerial y ahora embajadora de Alemania en Cuba. Tres
               solicitudes de financiación y un año y medio después, el proyecto estaba listo para
               empezar a trabajar, ahora con la Oficina del Historiador de la ciudad de La Habana
               (OHCH) como nuevo socio del proyecto y el apoyo financiero de la Fundación Fritz
               Thyssen, la Fundación Gerda Henkel y el Programa de Preservación Cultural del
               Ministerio Federal de Asuntos Exteriores.</p>
         </div>
         <div xml:id="presentation">
            <head>Presentación del <hi rend="italic">Proyecto Humboldt Digital</hi>: objetivos y
               flujo de trabajo</head>
            <p>En 2022 ProHD se transformó en un proyecto intercultural y transdisciplinar cuyo fin
               último se encamina a la instauración de tecnologías, prácticas y métodos de las
               Humanidades Digitales en la OHCH para garantizar la preservación y el acceso al
               patrimonio cultural cubano. Constituye así un ejemplo de transferencia de
               conocimiento cuyas metodologías son construidas en conjunto entre el equipo berlinés
               y el de la Habana. Esta motivación armoniza con el objetivo estratégico de la BBAW de
               expandir sus proyectos internacionales de investigación e intensificación de sus
               redes científicas en todo el mundo.</p>
            <p>Tomando como foco de atención la obra documental relacionada con la estancia de
               Alexander von Humboldt en Cuba (documentos producidos por Humboldt o acerca de él o
               su obra, así como otros contextuales), ProHD pretende editar en formato digital una
               colección de documentos procedentes de importantes instituciones alemanas, polacas y,
               sobre todo, cubanas y ofrecer en acceso abierto, a través de un sitio web, las
               ediciones en doble presentación (transcripción diplomática y modernizada) junto con
               el facsímil digital.</p>
            <p>En el momento en que escribimos estas líneas se han identificado 45 documentos
               relevantes para el proyecto, de los cuales la mayoría se encuentra en Cuba. En
               concreto, en Europa, la Biblioteca Estatal de Berlín y la Biblioteca Jagellónica de
               Cracovia preservan tres y dos documentos de interés respectivamente; los cinco
               documentos han sido catalogados y digitalizados con anterioridad a ProHD y son
               accesibles en formato PDF y TIFF a través de los repositorios de las instituciones
               para su descarga y transcripción.</p>
            <p>Por la parte cubana, se han seleccionado 53 documentos en bibliotecas y archivos
               cubanos tales como el Archivo Histórico de la OHCH, la Biblioteca Histórica Cubana y
               Americana Francisco González del Valle de la OHCH, el Archivo Nacional de la
               República de Cuba, el Instituto de Literatura y Lingüística José Antonio Portuondo y
               Valdor, y la Biblioteca Nacional de Cuba José Martí. De estos 53, lamentablemente 13
               han sido descartados por derechos de copyright, pues se trataría de ediciones
               modernas, o bien por motivos de conservación, ya que el escaneado pondría en peligro
               el documento. En total, se han recopilado 40 documentos cubanos relevantes para
               ProHD. Esta cifra total, sin embargo, puede aumentar antes de que termine el proyecto
               en 2023, tras la investigación de las fuentes documentales conservadas en la
               Universidad de La Habana y en los fondos de la Academia de Ciencias de Cuba.</p>
            <p>El proyecto completa una filosofía de trabajo ya establecida en la Oficina del
               Historiador desde hace algunos años para dar acceso digital a los documentos que
               forman su fondo, e incorpora la edición digital como otra vía para estudiarlo gracias
               a la experiencia en este campo de la BBAW. La reestructuración de las metodologías
               para la digitalización de las fuentes, el estudio y elección de los metadatos,
               atendiendo a estándares internacionales, refuerza y optimiza el proceso de
               digitalización iniciado en la Oficina del Historiador en seis fases (<ptr
                  target="#figure1" type="crossref"/>):</p>
            <list rend="bulleted">
               <item>
                  <hi rend="bold">Identificación de documentos</hi>: tras consultar la bibliografía
                  sobre el viaje de Humboldt a Cuba y a expertos sobre el tema, los archiveros y
                  bibliotecarios cubanos que colaboran con el proyecto realizan una búsqueda en sus
                  fondos para encontrar documentos textuales y presentan una lista de candidatos
                  potenciales, que se contrasta con los criterios de selección (<ref type="bibl"
                     target="#rojas2023a">Rojas-Castro et al. 2023a</ref>) previamente definidos
                  para descartar documentos no relevantes.</item>
               <item>
                  <hi rend="bold">Digitalización</hi>: consistente en la preparación y limpieza
                  mecánica de los documentos seleccionados, y la captura de una imagen digital en
                  alta resolución, a color y en formato TIFF siguiendo las especificaciones
                  previamente definidas para cada tipo de documento (<ref type="bibl"
                     target="#rojas2023b">Rojas-Castro et al. 2023b</ref>). A partir de los ficheros
                  de preservación se crean copias de acceso en formato PDF, que opcionalmente pueden
                  procesarse con software de OCR (en el caso de los impresos) u optimizarse.</item>
               <item>
                  <hi rend="bold">Representación con metadatos</hi>: antes de devolver los
                  documentos físicos a su lugar de procedencia, las digitalizaciones se describen
                  con metadatos según el esquema Dublin Core y utilizando vocabularios
                  estandarizados como la norma ISO 639 para idiomas o la recomendación W3CDTF para
                  el formato de fechas.</item>
               <item>
                  <hi rend="bold">Publicación en línea</hi>: se procede con la ingesta,
                  administración, control y publicación de los ficheros de acceso en el repositorio
                  digital abierto del proyecto<note>Se puede consultar en línea a través de la
                     siguiente URL: fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                        target="https://prohd.ohc.cu/xmlui/?locale-attribute=es"/></note> y con la
                  importación de los metadatos o bien, según el caso, con la creación de los
                  metadatos en la misma plataforma que gestiona el contenido.</item>
               <item>
                  <hi rend="bold">Edición digital:</hi> el texto transmitido en las digitalizaciones
                  se transcribe y codifica en formato TEI, reutilizando los metadatos del
                  repositorio, y siguiendo los criterios editoriales de ProHD (<ref type="bibl"
                     target="#rojas2023c">Rojas-Castro et al. 2023c</ref>) a fin de lograr la mayor
                  consistencia posible. El fichero XML resultante se carga en la aplicación web del
                  proyecto y las imágenes facsimilares se suben al servidor IIIF instalado en la
                  OHCH.</item>
               <item>
                  <hi rend="bold">Preservación digital</hi>: todos los ficheros resultantes de los
                  procesos anteriores se gestionan según el plan de preservación de la OHCH que
                  contempla la exportación a otros formatos, cuando fuera necesario, y la copia en
                  distintos medios y salvaguarda en distintas localizaciones. Se comprueba
                  regularmente el estado de los ficheros de preservación, y los ficheros de acceso
                  gestionados a través del repositorio institucional, GitHub y Zenodo.</item>
            </list>
            <p>
               <figure xml:id="figure1">
                  <graphic url="image1.jpg" height="278px" width="452px"/>
                  <head type="legend">Flujo de trabajo de ProHD.</head>
               </figure>
            </p>
            <p>Así, la edición digital se incorpora entonces al flujo de trabajo hasta ahora llevado
               a cabo en la OHCH para dotar a la gestión patrimonial de un nuevo componente
               conformado por la transcripción de los textos y su marcado en XML. Este paso en el
               contexto de la gestión patrimonial de la Oficina del Historiador contribuye a dotar
               al documento de significados no siempre explícitos en las obras que se digitalizan.
               La contextualización del documento a partir de sus particularidades de escritura y la
               posibilidad de explicitar sus características diplomáticas, con un lenguaje de
               marcado comprensible por las computadoras, convierte al documento editado en un
               repositorio explícito de significados reutilizables e interoperables.</p>
         </div>
         <div xml:id="miriada">
            <head>Una mirada al modelo de representación de datos de las ediciones</head>
            <p>Siguiendo las recomendaciones de la Library of Congress sobre formatos de
               preservación y de la Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG), el modelo de
               representación de datos utilizado para editar textos en ProHD es el de la Text
               Encoding Initiative (TEI). Además de fomentar la preservación de textos digitales y
               el intercambio de datos, se eligió este formato porque puede considerarse un estándar
                  <hi rend="italic">de facto</hi>, que se ha extendido internacionalmente tanto en
               países de habla germánica como de habla española, pese a que la mayor parte de
               recursos de aprendizaje están disponibles en inglés (Allés-Torrent y del Rio Riande
                  2019)<hi rend="bold">.</hi>
            </p>
            <p>Dado el gran número de elementos disponibles y tras analizar una muestra
               representativa, se llevó a cabo una selección de elementos teniendo en cuenta las
               decisiones tomadas en el proyecto <hi rend="italic">Deutsches Textarchiv</hi>
               (DTA-Basisformat) (<ref target="#haaf2014" type="bibl">Haaf, Geyken, y Wiegand
                  2014</ref>; <ref type="bibl" target="#haaf2017">Haaf y Thomas 2017</ref>). Tras el
               proceso de modelización, se escribió un fichero One Document Does it All (ODD) en el
               que se declaran los módulos TEI (P5) permitidos (<ref target="#TEI2023" type="bibl"
                  >TEI Consortium 2013</ref>). A continuación, se redujo el número de elementos y
               atributos permitidos, y se definió el valor de los atributos. Es decir, se creó un
                  <hi rend="italic">subset</hi>, un subconjunto del modelo abstracto TEI (<ref
                  type="bibl" target="#burnard2019">Burnard 2019</ref>). Por último, con la
               herramienta ROMA, a partir del ODD definido para el proyecto, se generó un esquema de
               validación en formato RELAX-NG.</p>
            <p>Como es bien sabido, para que una codificación sea conforme a TEI, debe contener dos
               secciones principales: el encabezamiento con metadatos que identifican el texto y el
               texto editado en sí. A continuación, se expone qué componentes textuales se han
               codificado y cómo, es decir, con qué elementos y atributos.</p>
            <div xml:id="metadatos">
               <head>Metadatos</head>
               <p>Los metadatos utilizados en ProHD describen el texto editado. Así pues, el
                  objetivo de los metadatos empleados es identificar en el <gi>teiHeader</gi> de
                  todos los ficheros la misma edición digital, los responsables de la edición y la
                  publicación, la fuente de la que deriva el texto, algunas condiciones relacionadas
                  con la creación y las categorías textuales a las que pertenece la edición.</p>
               <p>Para empezar, dentro de <gi>fileDesc</gi>, en el <gi>titleStmt</gi> de todas las
                  ediciones digitales creadas en el marco del proyecto, se identifica la edición
                  digital con un título principal, normalizado ortográficamente, y, de manera
                  opcional, un subtítulo o título alternativo. Asimismo, también de manera
                  obligatoria, se da el nombre de los editores y colaboradores mediante los
                  elementos <gi>editor</gi> y <gi>respStmt</gi> respectivamente. Por último, se
                  identifican siempre las tres entidades que financian el proyecto con el elemento
                     <gi>funder</gi>.</p>
               <p>A continuación, en todas las ediciones digitales del proyecto, siguen tres
                  elementos también obligatorios: en primer lugar, el <gi>editionStmt</gi>, en donde
                  se identifica el nombre de la edición (<title level="m">Dossier Digital: Alexander
                     von Humboldt y Cuba (1800–1830)</title>) y la fecha de la edición; en segundo
                  lugar, en el <gi>publicationStmt</gi> se identifican las dos instituciones y
                  ciudades (Oficina del Historiador de la ciudad de La Habana y Academia de Ciencias
                  y Humanidades de Berlín-Brandeburgo) en las que el proyecto tiene lugar, así como
                  la licencia de publicación y uso (CC BY 4.0); en tercer lugar, en el elemento
                     <gi>sourceDesc</gi> se describen con <gi>msDesc</gi> la fuente textual de la
                  que deriva el texto editado y la institución que conserva el documento; además,
                  siempre que sea posible, se da un Identificador Uniforme de Recursos (URI, por sus
                  siglas en inglés) que conecta la edición digital con un repositorio digital o un
                  catálogo electrónico.</p>
               <p>El último gran bloque de metadatos, que se utiliza en el proyecto, corresponde con
                  los metadatos asociados al tipo de texto que se codifican en el elemento
                     <gi>profileDesc</gi>. De manera obligatoria, todas las ediciones de ProHD
                  identifican el idioma o los idiomas en que está escrito el texto con el elemento
                     <gi>langUsage</gi>, proporcionan un resumen en español y alemán mediante el
                  elemento <gi>abstract</gi>, y clasifican el texto editado a partir de tres
                  categorías textuales (género, forma y tema) empleando el elemento
                  <gi>catRef</gi>.</p>
               <p>Sobre esta base de metadatos obligatorios, se pueden añadir otros metadatos
                  opcionales. Cuando el editor, en el mejor de los casos, dispone de más información
                  sobre las características del texto editado y conoce el autor, el lugar y la fecha
                  de creación se proporcionan estos metadatos en <gi>profileDesc</gi>. En concreto,
                  se incluyen en el elemento <gi>creation</gi> o bien, en el caso de las cartas, en
                     <gi>correspDesc</gi> para que el modelo de representación de datos sea conforme
                  con TEI e interoperable con otros proyectos como <gi>correspSearch</gi> (<ref
                     target="#dumont2016" type="bibl">Dumont 2016</ref>).</p>
            </div>
            <div xml:id="texto">
               <head>Texto</head>
               <p>Los textos editados en el marco del proyecto han sido codificados desde un punto
                  de vista estructural tomando como base tres elementos principales: la paginación
                  (autor) o foliación (documento archivístico) de la fuente original, los párrafos y
                  los inicios de línea. Para ello, se han utilizado, respectivamente, los elementos
                     <gi>pb</gi>, <gi>p</gi> y <gi>lb</gi>. De manera menos frecuente, cuando en la
                  fuente textual aparecen listas, tablas, notas y dibujos, también se han codificado
                  estos componentes textuales con los elementos <gi>list</gi>, <gi>table</gi>,
                     <gi>note</gi> y <gi>figure</gi> a fin de diferenciarlos, en la presentación,
                  del cuerpo del texto. Además, en el caso de las cartas, se han representado otros
                  componentes textuales como el inicio (<gi>opener</gi>), el cierre
                  (<gi>closer</gi>) y la postdata (<gi>postscript</gi>).</p>
               <p>Todos los cambios en la tipografía presentes en la fuente se han codificado para
                  que puedan tener un formato diferenciado en la publicación. Por un lado, se ha
                  utilizado el elemento <gi>hi</gi> para todo tipo de destacados como subrayados,
                  negritas, letras voladas, etc. Por otro lado, las intervenciones autoriales
                  presentes en la fuente también se han codificado en formato TEI. En concreto,
                  todas las eliminaciones, adiciones y sustituciones se han codificado con los
                  elementos <gi>del</gi>, <gi>add</gi> y <gi>subst</gi> a fin de representar la
                  materialidad de la fuente y el proceso de escritura. Para ello, ha sido necesario
                  utilizar una serie de atributos como <att>rendition</att> y <att>place</att> para
                  codificar el aspecto y el lugar de la intervención.</p>
               <p>Asimismo, se han codificado de manera explícita las intervenciones editoriales,
                  consistentes en la normalización de la ortografía, el desarrollo de abreviaturas y
                  la corrección de errores evidentes. Para ello, se ha utilizado el elemento
                     <gi>choice</gi> y se han anidado, como hijos directos, los elementos
                  correspondientes, es decir, el par <gi>orig</gi> y <gi>reg</gi> para las
                  normalizaciones, el par <gi>abbr</gi> y <gi>expan</gi> para las expansiones y el
                  par <gi>sic</gi> y <gi>corr</gi> para las correcciones. Nuestro objetivo es
                  visualizar los textos en doble presentación para conservar las particularidades
                  ortográficas de la fuente (diplomática) y facilitar la lectura (modernizada).</p>
               <p>Por último, las palabras, letras o signos de puntuación suplidas por el editor,
                  así como el texto que no es fácilmente legible, o bien resulta ilegible, y las
                  omisiones han sido codificadas de manera explícita. Para ello, se han utilizado
                  los elementos <gi>supplied</gi>, <gi>unclear</gi> y <gi>gap</gi> respectivamente,
                  en combinación con varios atributos como <att>reason</att> o <att>cert</att> que
                  permiten representar aspectos subjetivos como el razonamiento y el nivel de
                  certeza de los editores.</p>
            </div>
         </div>
         <div xml:id="herramientas">
            <head>Nuestras herramientas de edición</head>
            <div xml:id="paracodification">
               <head>Para la codificación</head>
               <p>Para editar la colección de textos diseñada en el marco de ProHD, es necesario que
                  los editores tengan una competencia lingüística y filológica elevada y, además,
                  conozcan el modelo de representación de datos expuesto en el apartado anterior.
                  Gracias a los talleres de formación realizados desde 2019 en Berlín y La Habana,
                  actualmente los editores conocen el modelo de representación de datos y el
                  funcionamiento de XML; en consecuencia, el proceso de transcripción y codificación
                  puede realizarse mediante dos herramientas a elegir por parte del editor: Oxygen
                  XML Author o bien Visual Studio Code. A continuación, se expone cuál es la lógica
                  que justifica el uso recomendado de estas dos herramientas de codificación en
                  formato XML-TEI.</p>
               <div>
                  <head>ediarum</head>
                  <p>El uso de XML para representar textos históricos a menudo supone una dificultad
                     añadida por varias razones: los elementos deben anidarse adecuadamente creando
                     una jerarquía, el nombre de las etiquetas de inicio y cierre deben coincidir,
                     los valores de los atributos deben ir entrecomillados, etc. Con el propósito de
                     facilitar la tarea de codificación, en 2013 el departamento TELOTA (The
                     Electronic Life of the Academy) de la Academia de Ciencias y Humanidades de
                     Berlín-Brandeburgo (BBAW) desarrolló un <hi rend="italic">framework</hi> de
                     edición llamado ediarum que puede adaptarse a las particularidades de cada
                     proyecto (<ref type="bibl" target="#dumont2014">Dumont y Fechner 2014</ref>)
                     tras instalarse en el editor Oxygen XML Author.</p>
                  <p>En efecto, ediarum ofrece como principal ventaja que da formato a los elementos
                     XML con una hoja de estilo CSS. En consecuencia, oculta las etiquetas de XML y
                     en su lugar presenta el texto en la interfaz gráfica de usuario tal y como se
                     vería de manera aproximada en la publicación final. De esta manera, los
                     editores no tienen que introducir directamente el etiquetado sino seleccionar
                     palabras o pasajes de texto que quieren enriquecer semánticamente con etiquetas
                     TEI y pulsar en uno de los iconos que aparecen en la barra o bien en los menús
                     desplegables, tal y como están acostumbrados a hacer cuando redactan un
                     documento con un procesador de textos (<ptr target="#figure2" type="crossref"
                     />). Además, ediarum valida automáticamente el fichero XML creado por el editor
                     con el esquema asociado previamente en el <hi rend="italic">framework</hi> y,
                     en consecuencia, el editor no debe preocuparse por asociar ambos ficheros. Por
                     último, los ficheros creados se almacenan en una base de datos eXistDB y pueden
                     transformarse a otros formatos como HTML y PDF.</p>
                  <p>Pese a las ventajas obvias planteadas por ediarum, su uso en el marco de ProHD
                     no ha estado exento de restricciones derivadas del uso de software comercial.
                     Por un lado, aunque la interfaz gráfica de usuario es muy intuitiva, se
                     tuvieron que traducir del alemán al español los menús, los mensajes de ayuda y
                     la documentación<note>El equipo ProHD, principalmente Antonio Rojas-Castro,
                        Linda Kirsten, Violeta López Forster y Arrate Cano Martín-Lara, tradujo al
                        español la documentación de ediarum, la extensión del software, y las guías
                        de instalación y configuración. Véase, fecha de consulta 16 de julio de
                        2023, <ptr target="https://www.ediarum.org/es/index.html"/> y <ptr
                           target="https://www.ediarum.org/docs/ediarum.BASE.manual_es/index.html"/>
                        respectivamente.</note> ya que ediarum solo estaba disponible en alemán y,
                     por tanto, resultaba más difícil de usar para los editores de habla española.
                     Por otro lado, el editor Oxygen XML Author, en el que se instala ediarum como
                     una extensión, es comercial y de pago (es decir, requiere una licencia de uso),
                     algo que puede impedir el uso futuro del editor tras la finalización del
                     proyecto. Además, la empresa que comercializa el software Oxygen XML, Syncro
                     Soft SRL, está sujeta a las leyes de exportación estadounidenses derivadas del
                     embargo y, por tanto, no puede realizar exportaciones con entidades
                        cubanas.<note>Véase para más información la siguiente página web de Syncro
                        Soft: fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                           target="https://www.oxygenxml.com/export.html"/>.</note>
                  </p>
                  <figure xml:id="figure2">
                     <graphic url="image2.png" height="234px" width="451px"/>
                     <head type="legend">Captura de pantalla de la extensión ediarum instalada en
                        Oxygen XML Author.</head>
                  </figure>
               </div>
               <div>
                  <head>Visual Studio Code</head>
                  <p>Para remediar esta situación, desde 2021 se ha utilizado Visual Studio Code
                     como alternativa a Oxygen XML Author. Aparecido en 2015, en pocos años VS Code
                     se ha convertido en un editor de código muy popular ya que es gratuito y se
                     distribuye con una licencia libre de MIT, aunque también se trata de un
                     software propietario (de hecho, pertenece a Microsoft). Frente a otros
                     programas informáticos libres, VS Code supone un mayor nivel de integración con
                     el formato XML-TEI gracias a la disponibilidad de extensiones descargables
                     gratuitamente.</p>
                  <p>En concreto, en ProHD se utilizan tres extensiones principalmente: en primer
                     lugar, Spanish Language Pack, que permite cambiar el idioma de la interfaz
                     gráfica de usuario al español; en segundo lugar, Scholarly XML, que ayuda a
                     crear ficheros en XML, a detectar errores de sintaxis y a validar los ficheros
                     con el esquema asociado; por último, TEI-Publisher-VSCode, que permite vincular
                     los ficheros a una instancia de TEI-Publisher y visualizar el texto de acuerdo
                     con las instrucciones de procesamiento definidas en el ODD del proyecto.</p>
                  <p>En resumen, a la hora de editar y codificar textos en formato TEI, los editores
                     del proyecto se han enfrentado con problemas de usabilidad, accesibilidad y
                     sostenibilidad. En este sentido, la cooperación transnacional ha revelado cómo
                     influyen las herramientas en la investigación cuando tiene lugar en distintos
                     contextos; asimismo, ha fomentado una reflexión más profunda sobre la necesidad
                     de emplear software libre, como defendía Stallman (<ref type="bibl"
                        target="#stallman2007">2007</ref>), para que la investigación sea
                     reproducible, y el conocimiento generado pueda compartirse con todos y no
                     dependa de un puñado de empresas ni de las arbitrariedades de la
                     geopolítica.</p>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="parapublication">
               <head>Para la publicación</head>
               <p>La presentación de los textos editados y difusión en formatos de publicación en el
                  Proyecto Humboldt Digital se ha llevado a cabo, principalmente, con TEI Publisher,
                  un software que facilita la creación de aplicaciones web alojadas en una base de
                  datos de documentos XML de código abierto, eXistDB (<ref target="#meier2003"
                     type="bibl">Meier 2003</ref>). La herramienta tiene sus orígenes en 2015, toma
                  como inspiración el Modelo de Procesamiento TEI de Sebastian Rahtz –es decir,
                  acepta documentos TEI como <hi rend="italic">input</hi>– y se publica con una
                  licencia GPLv3 (software libre); no se trata, pues, de un proyecto comercial sino
                  abierto y participativo, ya que la comunidad de usuarios puede expandir,
                  modificar, distribuir y reutilizar el software (<ref type="bibl"
                     target="#TEIP2022">TEI Publisher 2022</ref>).</p>
               <p>Tras analizar las ventajas y desventajas de otras soluciones tecnológicas (<ref
                     target="#alvite2022" type="bibl">Alvite-Díez y Rojas Castro 2022</ref>), se
                  decidió utilizar TEI Publisher por tres razones principales: en primer lugar,
                  porque TEI Publisher permite construir aplicaciones mediante estándares de
                  representación y de publicación como XML, HTML, CSS, XQuery, JavaScript y IIIF; en
                  segundo lugar, porque TEI Publisher está ampliamente documentado y cuenta con una
                  comunidad de usuarios muy activa que se reúne regularmente, desde 2020, en torno a
                  e-editiones, una sociedad sin ánimo de lucro que alberga el código fuente de TEI
                  Publisher y coordina su desarrollo;<note>Véase la web de e-editiones para más
                     información (en inglés): fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                        target="https://e-editiones.org/"/></note> por último, porque TELOTA cuenta
                  con experiencia previa en desarrollo de ediciones digitales con eXistDB y, en
                  consecuencia, encaja mejor en la infraestructura tecnológica de la Academia de
                  Ciencias y Humanidades de Berlín-Brandeburgo, en donde se habilitó una instancia
                  de la base de datos dedicada al proyecto.</p>
               <p>Como otras herramientas de publicación ya mencionadas, TEI Publisher transforma
                  los documentos TEI almacenados e indexados en eXistDB a distintos formatos de
                  publicación como HTML, PDF y EPUB. Desde el punto de vista del modelo de
                  representación de datos, el software sólo presupone que el objetivo del proyecto
                  es publicar una colección de documentos, pero no se limita a un tipo de edición
                  digital académica –crítica, diplomática, modernizada, etc.– en concreto, ni el uso
                  de un subconjunto específico de etiquetas TEI. Esto se debe a que el software no
                  se creó para responder a las necesidades de un proyecto editorial específico sino
                  con un afán generalista.</p>
               <figure xml:id="figure3">
                  <graphic url="image3.png" height="338px" width="452px"/>
                  <head type="legend">Captura de pantalla de una edición digital del
                     proyecto.</head>
               </figure>
               <p>Junto con el carácter generalista, TEI Publisher se define por su carácter
                  flexible, modular e integrado. Para empezar, la presentación del texto se puede
                  configurar de manera flexible gracias a las reglas definidas en el fichero ODD,
                  seleccionando cada uno de los elementos TEI que precisa un formato y un
                  comportamiento; el carácter modular de la herramienta se justifica porque hace un
                  uso muy inteligente de plantillas –documentos HTML con estructuras predefinidas–
                  construidas mediante la combinación de componentes web –trozos de código HTML y
                  JavaScript–, que forman parte de una librería modular, reutilizable y altamente
                  modificable. Por último, la integración con otras tecnologías se ve reflejada en
                  el uso del International Image Interoperability Framework (IIIF) para visualizar
                  los facsímiles digitales mediante el visor OpenSeaDragon.<note>Fecha de consulta
                     16 de julio de 2023, <ptr target="https://openseadragon.github.io/"/>.</note>
               </p>
               <p>Esta última característica, de hecho, permite afirmar que TEI Publisher <quote
                     source="#quote2">ha avanzado hacia una mayor interoperabilidad con estándares
                     emergentes</quote> (<ref target="#alvite2022" type="bibl" xml:id="quote2"
                     >Alvite-Díez y Rojas Castro 2022, 15</ref>). Las aplicaciones web creadas con
                  TEI Publisher evitan o reducen silos de información ya que los textos y las
                  imágenes pueden estar alojados en distintos servidores siempre y cuando todas las
                  tecnologías se comuniquen entre sí. En definitiva, creemos que TEI Publisher
                  ejemplifica una forma más <term>distribuida</term> (<ref type="bibl"
                     target="#Zundert2018">Zundert 2018</ref>) de publicar ediciones digitales
                  académicas.</p>
               <p> </p>
            </div>
         </div>
         <div xml:id="primerosresultados">
            <head>Primeros resultados editoriales</head>
            <p>Desde el inicio del proyecto, a finales de 2019 y hasta el momento en que escribimos
               este trabajo a inicios de 2023, el equipo de editores ha conseguido editar un total
               de 28 ediciones digitales<note>Los ficheros TEI se pueden encontrar en el repositorio
                  GitHub del proyecto: fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://github.com/humboldtdigital/ediciones"/></note> conforme al
               modelo de representación de datos descrito en el apartado cuarto. A continuación, se
               proporciona, por un lado, un primer análisis de las ediciones digitales realizadas
               hasta el momento desde el punto de vista de la localización, la autoría, el idioma y
               la tipología textual; por el otro, se analiza, también brevemente, el desarrollo web
               del <title>Dossier Digital: Humboldt y Cuba (1800–1830).</title><note>Actualmente, la
                  aplicación web está instalada en los servidores de la OHCH en Cuba y es accesible
                  en línea a través de la siguiente URL: fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://dossierdigital.ohc.cu/"/> Asimismo, se puede descargar desde
                  GitHub: fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://github.com/humboldtdigital/ProHD"/>.</note>
            </p>
            <p>La localización de las fuentes se distribuye de la siguiente manera (<ptr
                  target="#table1" type="crossref"/>): para empezar, sobresalen 13 ediciones, cuya
               fuente se encuentra en la Colección Alexander von Humboldt de la Biblioteca
               Jagellónica de Cracovia; en segundo lugar, siguen 7 ediciones derivadas de registros
               archivísticos preservados en la Biblioteca Estatal de Berlín;<note>En el caso de las
                  colecciones de patrimonio documental de Cracovia y Berlín, las respectivas
                  ediciones se basan en registros archivísticos que incluyen muchos manuscritos
                  individuales. La entidad del archivo en estos casos suele ser un sobre temático, a
                  menudo titulado por el mismo Humboldt como <hi rend="italic">esclavage</hi> (fecha
                  de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="http://kalliope-verbund.info/DE-611-HS-1007845"/>) o por la biblioteca,
                  usando un título genérico como <title level="u">Umschlag mit den Materialien für
                     die Statistik von Kuba</title> (fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://kalliope-verbund.info/DE-611-HS-2868341"/>).</note> en tercer
               lugar, se encuentran el Archivo Histórico de la Oficina del Historiador de la ciudad
               de La Habana y el Instituto de Literatura y Lingüística José Antonio Portuondo
               Valdor, en donde se hallan las fuentes de 3 ediciones, respectivamente; por último,
               se han editado 2 ediciones, cuyas fuentes se encuentra en el Archivo Nacional de la
               República de Cuba.</p>
            <table xml:id="table1">
               <head type="legend">Repositorios que preservan las fuentes de las que derivan las
                  ediciones</head>
               <row role="label">
                  <cell>
                     <hi rend="bold">Repositorio</hi>
                  </cell>
                  <cell>
                     <hi rend="bold">Nº ediciones</hi>
                  </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Biblioteca Jagellónica de Cracovia - Colección Alexander von Humboldt</cell>
                  <cell>13</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Biblioteca Estatal de Berlín - Colección Alexander von Humboldt</cell>
                  <cell>7</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Oficina del Historiador de la ciudad de La Habana - Archivo Histórico</cell>
                  <cell>3</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Instituto de Literatura y Lingüística <q>José Antonio Portuondo
                     Valdor</q></cell>
                  <cell>3</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Archivo Nacional de la República de Cuba</cell>
                  <cell>2</cell>
               </row>
            </table>
            <p>La autoría de los textos editados se distribuye de la siguiente manera (<ptr
                  target="#table2" type="crossref"/>): en primer lugar, como es esperable por el
               tema, sobresalen 7 textos de Alexander von Humboldt; en segundo lugar, 7 textos son
               de autoría desconocida; en tercer lugar, se han editado 2 textos de Francisco de
               Arango y Parreño, y de William Woodville; la colección se completa, por último, con
               textos de Juan Manuel Caxigas, José María Queipo de Llano, Daniel Sheldon, Antonio
               del Valle Hernández, John Sidney Thrasher y un <soCalled>señor Cabrera</soCalled>,
               del que no disponemos de mucha información hasta el momento. Por lo demás, se han
               editado 4 documentos originados por dos organizaciones identificadas como
                  <soCalled>Gobierno español</soCalled> y <soCalled>Real Sociedad de Amigos del
                  País</soCalled>.</p>
            <table xml:id="table2">
               <head type="legend">Autoría de los textos editados</head>
               <row role="label">
                  <cell>
                     <hi rend="bold">Autoría</hi>
                  </cell>
                  <cell>
                     <hi rend="bold">Nº de ediciones</hi>
                  </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Humboldt, Alexander von Humboldt</cell>
                  <cell>7</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Desconocida</cell>
                  <cell>7</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Arango y Parreño, Francisco</cell>
                  <cell>2</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Woodville, William</cell>
                  <cell>2</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Gobierno español</cell>
                  <cell>2</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Real Sociedad de Amigos del País</cell>
                  <cell>2</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Cabrera (?)</cell>
                  <cell>1</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Caxigas, Juan Emanuel</cell>
                  <cell>1</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Queipo de Llano, José María</cell>
                  <cell>1</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Sheldon, Daniel</cell>
                  <cell>1</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Thrasher, John Sidney</cell>
                  <cell>1</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Valle Hernández, Antonio del</cell>
                  <cell>1</cell>
               </row>

            </table>
            <p>La colección de textos editados es de carácter multilingüe. Así, el idioma principal
               de los textos se distribuye de la siguiente manera (<ptr target="#table3"
                  type="crossref"/>): 16 textos están escritos en español, 8 en francés y 4 en
               inglés. No obstante, conviene aclarar que en algunos casos los textos editados están
               escritos en más de un idioma. En concreto, en tres textos escritos en español y
               francés, de los que desconocemos el autor principal, hemos encontrado notas al margen
               por parte de Alexander von Humboldt en otro idioma (francés y alemán).</p>
            <table xml:id="table3">
               <head type="legend">Idioma principal de los textos editados</head>
               <row role="label">
                  <cell>
                     <hi rend="bold">Idioma principal</hi>
                  </cell>
                  <cell>
                     <hi rend="bold">Nº de ediciones</hi>
                  </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Español</cell>
                  <cell>16</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Francés</cell>
                  <cell>8</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Inglés</cell>
                  <cell>4</cell>
               </row>
            </table>
            <p>Los textos que componen la colección son de naturaleza histórica, es decir, no son
               ficción ni son textos creativos o literarios. Desde un punto de vista tipológico, la
               distribución es la siguiente (<ptr target="#table4" type="crossref"/>): en primer
               lugar, sobresalen las notas personales con 10 textos; en segundo lugar, siguen de
               cerca las cartas o correspondencia privada con 7 textos; en tercer lugar, 6 ediciones
               han sido categorizadas como ensayos; en cuarto lugar, se han editado 5 registros
               archivísticos que pueden considerarse como protocolos producidos durante una reunión;
               en quinto lugar, se encuentran 2 ediciones que desde un punto de vista tipológico han
               sido categorizadas como narraciones de viajes; por último, se ha editado un documento
               que puede adscribirse al tipo <term>registro</term> o
                  <term>expediente</term>.<note>Estas categorías son repetibles y no excluyentes, es
                  decir, una edición puede categorizarse como <term>nota personal</term> y a la vez
                  como <term>ensayo</term>. Por este motivo, aunque el número de ediciones
                  realizadas hasta la fecha sea 28, aparecen en la tabla 4 un mayor número de
                  categorías, siendo el tipo <term>ensayo</term> el que más se repite como segunda
                  opción.</note>
            </p>
            <table xml:id="table4">
               <head type="legend">Tipología textual de las ediciones</head>
               <row role="label">
                  <cell>
                     <hi rend="bold">Tipología textual</hi>
                  </cell>
                  <cell>
                     <hi rend="bold">Nº de ediciones</hi>
                  </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Notas personales</cell>
                  <cell>10</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Correspondencia</cell>
                  <cell>7</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Ensayo</cell>
                  <cell>6</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Protocolos</cell>
                  <cell>5</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Narraciones de viaje</cell>
                  <cell>2</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Registros</cell>
                  <cell>1</cell>
               </row>
            </table>
            <p>Todas estas ediciones –así como las que se lleven a cabo hasta la finalización del
               proyecto en diciembre de 2023– se publican en una aplicación web construida con la
               herramienta TEI Publisher. Tras adaptar la presentación de los textos, la interfaz
               gráfica de usuario y otras funcionalidades, el sitio web resultante permite filtrar
               las ediciones, identificar la procedencia de la fuente y los editores, acceder al
               texto en doble presentación (diplomática y modernizada) junto con el facsímil digital
               y descargar una versión EPUB y PDF.</p>
         </div>
         <div xml:id="conclusiones">
            <head>Conclusiones</head>
            <p>¿Cómo crear, pues, ediciones digitales académicas entre La Habana y Berlín? Aunque no
               queremos generalizar nuestra experiencia, en el caso de ProHD, al cabo de cuatro años
               de trabajo colaborativo, tres líneas de trabajo parecen indispensables: la
               colaboración científica transnacional, un flujo de trabajo en común, y el uso de
               herramientas adaptadas a las necesidades de los usuarios en contextos locales.</p>
            <p>En primer lugar, el tema del dossier digital <title>Alexander von Humboldt y Cuba
                  (1800–1830)</title> tiene un interés transnacional para la historia científica y
               cultural de Cuba y Alemania. El nombre de Humboldt también conecta las dos
               instituciones asociadas a ProHD: Humboldt nació en la sede de la BBAW en la calle
               Jägerstraße, en el centro de Berlín, el 14 de septiembre de 1769, y la investigación
               sobre su obra está anclada institucionalmente en la Academia desde la década de 1970
                  (<ref type="bibl" target="#schuchardt2010">Schuchardt 2010</ref>). A su vez, en La
               Habana Vieja se encuentra en la calle Oficios el Museo Casa Alejandro de Humboldt;
               aquí se puede ver la única exposición permanente del mundo dedicada al explorador
               prusiano (<ref target="#korneffel2019" type="bibl">Korneffel y Blankenstein
                  2019</ref>).</p>
            <p>En segundo lugar, además de un tema transnacional, también es necesario idear un
               flujo de trabajo en común. Integrar la edición digital en una institución
               patrimonialista como la OHCH no es tarea sencilla, porque la transcripción y
               codificación no suelen formar parte del trabajo llevado a cabo en las bibliotecas y
               archivos pese a que los beneficios en términos de preservación y difusión son más que
               evidentes. En este sentido, ha sido muy importante realizar talleres sobre edición
               digital tanto en La Habana como en Berlín y trabajar en conjunto con todos los
               miembros del equipo para consensuar el modelo de datos y demás prácticas editoriales
               como la normalización del texto.</p>
            <p>En tercer lugar, el mismo proceso de codificación y de construcción de un sitio web
               no hubiera sido posible sin el uso de herramientas ya existentes que hacen posible la
               reproducibilidad de todo el proceso. Gracias a ProHD los miembros del equipo somos
               más conscientes de los límites de la investigación realizada con software de pago, de
               tal manera que hemos buscado siempre herramientas alternativas gratuitas y que gocen
               de una amplia comunidad de usuarios, como Visual Studio Code, o bien que sean
               sostenibles a largo plazo como es el caso de TEI Publisher.</p>
            <p>Creemos que los resultados obtenidos hasta ahora son positivos. Las ediciones
               digitales creadas en el contexto de ProHD facilitan el acceso a documentos difíciles
               de leer por la tipografía, la ortografía y sintaxis, o el estado de conservación. Con
               el lenguaje de marcado descriptivo se ha añadido, pues, una capa de codificación a
               los documentos, haciéndolos más legibles, usables y accesibles. Además, las ediciones
               se publican en distintas salidas, en formatos PDF, EPUB, o web, de acuerdo con los
               distintos usos y preferencias del lector. De esta manera, ProHD ha apostado por un
               usuario que interacciona con la información y adapta la recepción del texto a sus
               necesidades y preferencias.</p>
            <p>El enfoque integral de ProHD sobre la investigación con apoyo digital –selección,
               digitalización, descripción con metadatos, publicación en un repositorio
               institucional, edición de documentos históricos y preservación digital– permite a las
               instituciones cooperantes ampliar su perfil como autoridad central para la
               preservación, modernización y difusión del patrimonio cultural transnacional. En
               definitiva, con la digitalización del patrimonio documental del viaje de Humboldt a
               Cuba, se vislumbra ahora una <soCalled>Habana Vieja de letras</soCalled> que no solo
               se construyó con piedras y que debe ser restaurada a partir de ellas, sino que da
               testimonio de la historia compartida en papel y escritura.</p>
         </div>

      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <!-- the bibliography for the article, organized as a series of <bibl> elements inside <listBibl> -->
            <listBibl>
               <bibl xml:id="alvite2022"><author>Alvite-Díez, M. Luisa</author>, y <author>Antonio
                     Rojas Castro</author>. <date>2022</date>. <title level="a">Ediciones digitales
                     académicas: concepto, estándares de calidad y herramientas de
                     publicación.</title>
                  <title level="j">El profesional de la Información</title>
                  <biblScope unit="issue">31</biblScope>(<biblScope unit="volume">2</biblScope>).
                     doi:<idno type="DOI">10.3145/epi.2022.mar.16</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="alles2019"><author>Allés-Torrent, Susanna</author>, y <author>Gimena
                     del Rio Riande</author>. <date>2019</date>. <title level="u">The Switchover:
                     Teaching and Learning the Text Encoding Initiative in Spanish.</title>
                  <title level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title>
                  <biblScope unit="issue">12</biblScope>. doi:<idno type="DOI"
                     >10.4000/jtei.2994</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="burnard2019"><author>Burnard, Lou</author>. <date>2019</date>. <title
                     level="a">What is TEI Conformance, and Why Should You Care?</title>
                  <title level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title>
                  <biblScope unit="issue">12</biblScope>. doi:<idno type="DOI"
                     >10.4000/jtei.1777</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="dumont2016"><author>Dumont, Stefan</author>. <date>2016</date>. <title
                     level="a">CorrespSearch – Connecting Scholarly Editions of Letters.</title>
                  <title level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title>
                  <biblScope unit="issue">10</biblScope>. doi:<idno type="DOI"
                     >10.4000/jtei.1742</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="dumont2014"><author>Dumont, Stefan</author>, y <author>Martin
                     Fechner</author>. <date>2014</date>. <title level="a">Bridging the Gap: Greater
                     Usability for TEI encoding.</title>
                  <title level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title>
                  <biblScope unit="issue">8</biblScope>. doi:<idno type="DOI"
                     >10.4000/jtei.1242</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="ette2017"><author>Ette, Ottmar</author>. <date>2017</date>. <title
                     level="m">Insel-Text und archipelisches Schreiben: Alexander von Humboldts Isle
                     de Cube, Antilles en général</title>. En <title level="s">edition humboldt
                     digital</title>, por Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der
                  Wissenschaften, Berlin. Versión 8. <!--Fecha de acceso: 9 de junio de 2022.-->
                  <ptr target="https://edition-humboldt.de/v8/H0016213"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="haaf2014"><author>Haaf, Susanne</author>, <author>Alexander
                     Geyken</author>, y <author>Frank Wiegand</author>. <date>2014</date>. <title
                     level="a">The DTA <term>Base Format</term>: A TEI Subset for the Compilation of
                     a Large Reference Corpus of Printed Text from Multiple Sources.</title>
                  <title level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title>
                  <biblScope unit="issue">8</biblScope>. doi:<idno type="DOI"
                     >10.4000/jtei.1114</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="haaf2017"><author>Haaf, Susanne</author>, y <author>Christian
                     Thomas</author>. <date>2017</date>. <title level="a">Enabling the Encoding of
                     Manuscripts within the DTABf: Extension and Modularization of the
                     Format.</title>
                  <title level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title>
                  <biblScope unit="issue">10</biblScope>. doi:<idno type="DOI"
                     >10.4000/jtei.1650</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="humboldt1826"><author>Humboldt, Alexander von</author>.
                     <date>1826</date>. <title level="m">Essai politique sur l’île de Cuba: Avec une
                     carte et un supplément qui renferme des considérations sur la population, la
                     richesse territoriale et le commerce de l’archipel des Antilles et de
                     Colombia</title>. 2 vols. <pubPlace>Paris</pubPlace>: <publisher>Librairie de
                     Gide Fils</publisher>.</bibl>
               <bibl xml:id="humboldt2016"><author>Humboldt, Alexander von</author>.
                     <date>2016</date>. <title level="m">Isle de Cube: Antilles en général</title>.
                  Ed. por Ulrike Leitner, Piotr Tylus y Michael Zeuske. En <title level="s">edition
                     humboldt digital</title>, por Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der
                  Wissenschaften, Berlin. Versión 8<!--, Fecha de consulta 9 de junio de 2022-->.
                     <ptr target="https://edition-humboldt.de/v8/H0002922"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="kraft2020"><author>Kraft, Tobias</author>, y <author>Stefan
                     Dumont</author>. <date>2020</date>. <title level="a">The Humboldt Code: On
                     Creating a Hybrid Digital Scholarly Edition of a 19th Century
                     Globetrotter.</title>
                  <title level="j">Wiener Digitale Revue. Zeitschrift für Germanistik und
                     Gegenwart</title>
                  <biblScope unit="issue">1</biblScope>(1). doi:<idno type="DOI"
                     >10.25365/wdr-01-03-02</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="korneffel2019"><author>Korneffel, Peter</author>, y <author>David
                     Blankenstein</author>. <date>2019</date>. <title level="a">Eine
                     Dauerausstellung über Alexander von Humboldt in der Casa Humboldt in Havanna –
                     der Weg zum ersten Alexander von Humboldt-Museum der Welt.</title>
                  <title level="j">HiN - Alexander von Humboldt im Netz</title>, <biblScope
                     unit="issue">20</biblScope>(39): <biblScope unit="page">5–10</biblScope>.
                     doi:<idno type="DOI">10.18443/290</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="leitner2016"><author>Leitner, Ulrike</author>. <date>2016</date>.
                     <title level="a">Vorwort: Zur Edition von Isle de Cube.</title> En <title
                     level="m">edition humboldt digital</title>, por Ottmar Ette.
                  Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. Versión 8. <!--Fecha de acceso: 9 de junio de 2022.-->
                  <ptr target="https://edition-humboldt.de/v8/H0002927"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="meier2003"><author>Meier, Wolfgang</author>. <date>2003</date>. <title
                     level="a">eXist: An Open Source Native XML Database.</title> En <title
                     level="j">Web, Web-Services, and Database Systems</title>, editado por Akmal B.
                  Chaudhri, Mario Jeckle, Erhard Rahm, y Rainer Unland, <biblScope unit="issue"
                     >2593</biblScope>: <biblScope unit="page">169–83</biblScope>. Lecture Notes in
                  Computer Science. Berlin, Heidelberg: Springer Berlin Heidelberg. doi:<idno
                     type="DOI">10.1007/3-540-36560-5_13</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="muller2012"><author>Müller, Gesine</author>. <date>2012</date>. <title
                     level="m">Die koloniale Karibik: Transferprozesse in hispanophonen und
                     frankophonen Literaturen</title>. <pubPlace>Berlin, Boston</pubPlace>:
                     <publisher>De Gruyter</publisher>. doi:<idno type="DOI"
                     >10.1515/9783110281590</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="rojas2023a"><author>Rojas Castro, Antonio</author>, <author>Tobias
                     Kraft</author>, <author>Grisel Terrón</author>, <author> Kathrin
                     Kraller</author>, <author>Alaina Solernou</author>, and <author>Eritk
                     Guerra</author>. <date>2023a</date>. <title level="a">Criterios de selección de
                     fuentes de Proyecto Humboldt Digital (ProHD).</title> Zenodo. doi:<idno
                     type="DOI">10.5281/zenodo.7564754</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="rojas2023b"><author>Rojas Castro, Antonio</author>, <author>Tobias
                     Kraft</author>, <author>Grisel Terrón</author>, <author> Kathrin
                     Kraller</author>, <author>Alaina Solernou</author>, and <author>Eritk
                     Guerra</author>. <date>2023b</date>. <title level="a">Política de
                     digitalización del Proyecto Humboldt Digital (ProHD).</title> Zenodo. doi:<idno
                     type="DOI">10.5281/zenodo.7564856</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="rojas2023c"><author>Rojas Castro, Antonio</author>, <author>Kraft,
                     Tobias</author>, and <author>Terrón, Grisel</author>. <date>2023c</date>.
                     <title level="a">Criterios de codificación TEI del Proyecto Humboldt Digital
                     (ProHD).</title> Zenodo. doi:<idno type="DOI"
                  >10.5281/zenodo.7554037</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="schuchardt2010"><author>Schuchardt, Gregor</author>. <date>2010</date>.
                     <title level="m">Fakt, Ideologie, System: Die Geschichte der ostdeutschen
                     Alexander von Humboldt-Forschung</title>. Boethius. Texte und Abhandlungen zur
                  Geschichte der Mathematik und der Naturwissenschaften 63.
                     <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>: <publisher>Franz Steiner
                  Verlag</publisher>.</bibl>
               <bibl xml:id="stallman2007"><author>Stallman, Richard</author>. <date>2007</date>.
                     <title level="m">Software libre para una sociedad libre</title>. Madrid:
                  Traficantes de Sueños.</bibl>
               <bibl xml:id="TEIP2022"><author>TEI Publisher</author>. <date>2022</date>. <title
                     level="u">Our Vision</title>. <ptr
                     target="https://teipublisher.com/index.html#vision"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="TEI2023"><author>TEI Consortium</author>. <date>2013</date>. <title
                     level="m">TEI P5: Guidelines for Electronic Text Encoding and
                     Interchange</title>. Versión 2.5.0. Última actualización 26 de julio. TEI
                  Consortium. <ptr
                     target="http://www.tei-c.org/Vault/P5/2.5.0/doc/tei-p5-doc/en/html/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="Tylus2016"><author>Tylus, Piotr</author>. <date>2016</date>. <title
                     level="a">Remarques Linguistiques</title>. En <title level="m">edition humboldt
                     digital</title>, por Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische Akademie der
                  Wissenschaften, Berlin. Versión 8<!--, Fecha de consulta 9 de junio de 2022-->.
                     <ptr target="https://edition-humboldt.de/v8/H0002926"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="Zeuske2009"><author>Zeuske, Michael</author>. <date>2009</date>. <title
                     level="a">Arango y Humboldt/Humboldt y Arango. Ensayos científicos sobre la
                     esclavitud.</title> En <title level="m">Francisco de Arango y la invención de
                     la Cuba azucarera</title>, editado por María D. González-Ripoll y Izaskun
                  Álvarez Cuartero, 245–60. Aquilafuente 158. <pubPlace>Salamanca</pubPlace>:
                     <publisher>Ediciones de la Universidad de Salamanca</publisher>.</bibl>
               <bibl xml:id="ZeuskeInPrint"><author>Zeuske, Michael</author>. en prensa. <title
                     level="a">Humboldt en Venezuela y Cuba / Humboldt y la segunda
                     esclavitud.</title> En <title level="m">Alexander von Humboldt: Die ganze Welt,
                     der ganze Mensch</title>, editado por Ottmar Ette, Barbara Göbel y Tobias
                  Kraft. POINTE – Potsdamer inter- und transkulturelle Texte 22.
                     <pubPlace>Hildesheim</pubPlace>: <publisher>Georg Olms
                  Verlag</publisher>.</bibl>
               <bibl xml:id="Zundert2018"><author>Zundert, Joris van</author>. <date>2018</date>.
                     <title level="a">On Not Writing a Review about Mirador: Mirador, IIIF, and the
                     Epistemological Gains of Distributed Digital Scholarly Resources.</title>
                  <title level="j">Digital Medievalist</title>
                  <biblScope unit="issue">11</biblScope> (<biblScope unit="volume">1</biblScope>):
                     <biblScope unit="page">5</biblScope>. doi:<idno type="DOI"
                     >10.16995/dm.78</idno>.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
