<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_jtei.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_jtei.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><!-- $Id: jtei-lopez-236-source.xml 1207 2023-06-29 21:25:16Z ron $ --><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rend="jTEI"  xml:lang="es">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="es">Modelado de datos en TEI en proyectos de correspondencia digital en español</title>
            <title xml:lang="en" type="sub">TEI data modeling in Spanish-language digital correspondence projects</title>
            <author>
               <name>
                  <forename>Marta</forename>
                  <surname>López Izquierdo</surname>
               </name>
               <affiliation xml:lang="es">Marta López Izquierdo es <roleName>catedrática</roleName> de Lingüística española y Humanidades digitales en la <orgName>Universidad París 8</orgName>. En sus últimos trabajos se interesa por la variación (socio)lingüística y el contacto de lenguas en corpus escritos y orales de migrantes españoles en Francia. Es coordinadora del proyecto CAREXIL-FR. ORCID: <ptr target="https://orcid.org/0000-0003-2487-0716"/></affiliation>
              <!-- <affiliation xml:lang="en">Marta López Izquierdo is Professor of Spanish Linguistics and Digital Humanities at the University of Paris 8. In her recent work, she is interested in (socio)linguistic variation and language contact in written and oral corpora of Spanish migrants in France. She is coordinator of the CAREXIL-FR project.</affiliation>-->
               <email>marta.li@univ-paris8.fr</email>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>TEI Consortium</publisher>
            <date>01/08/2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>For this publication a Creative Commons Attribution 4.0 International license has been granted by the author(s) who retain full copyright.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title>
            <editor role="guest">Gimena del Rio Riande</editor>
            <editor role="guest">Susanna Alles Torrent</editor>
            <editor role="managing">Tanja Wissik</editor>
            <editor role="managing">Joel Kalvesmaki</editor>
            <editor role="managing">Pietro Maria Liuzzo</editor>
            <editor role="managing">Tiago Sousa Garcia</editor>
            <editor role="technical">Ron Van den Branden</editor>
            <biblScope unit="issue" n="16">Spanish Issue</biblScope>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Encoded from .docx copyedited version, and encoded according to the jTEI schema.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>OpenEdition Journals -centre for open electronic publishing- is the platform for journals in the humanities and social sciences, open to quality periodicals looking to publish full-text articles online.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="es">es</language>
            <language ident="en">en</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            
            <keywords xml:lang="es">
               <term>cartas en español</term>
               <term>redes epistolares</term>
               <term>metadatos</term>
               <term>anotación lingüística</term>
               <term>TEITOK</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass>
            <keywords xml:lang="en">
               <term>letters in Spanish</term>
               <term>epistolary networks</term>
               <term>metadata</term>
               <term>linguistic annotation</term>
               <term>TEITOK</term>
            </keywords>
         </textClass>
         
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change><!-- Description of a change to the article; we recommend using @who and @when. --></change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="abstract" xml:id="resumen" xml:lang="es">
            <p>Este artículo analiza diferentes proyectos de edición digital de cartas en español que utilizan el marcado TEI, mostrando sus particularidades con respecto a otros proyectos epistolares del ámbito internacional. Se describen distintas prácticas tanto en el modelado de metadatos como de anotaciones en el texto y se valora su interés a la hora de extraer el máximo rendimiento de las posibilidades que ofrecen las humanidades digitales hoy para el conocimiento de los textos epistolares en sus múltiples dimensiones y, en particular, para la explotación de su estructura reticular.</p>
         </div>
         <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="abstract">
            <p>This paper analyzes different projects for the digital edition of letters in Spanish that use TEI markup, showing their specificity regarding other epistolary projects at global scale. I describe different practices, both in the metadata modeling and textual annotations. I evaluate how these methodologies, anchored in the disciplines of the digital humanities, contribute to the knowledge of epistolary texts in their multiple dimensions, in particular their reticular structure.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <!-- text divisions, each with an @xml:id and <head> -->
         <div xml:id="proyectos">
            <head>Proyectos hispánicos de correspondencia digital en el marco internacional</head>
            <p>El género epistolar forma parte de la comunicación humana desde la Antigüedad, aunque en la actualidad experimenta importantes mutaciones, ligadas al desarrollo de la comunicación escrita por la vía digital. Por su amplia difusión, el texto epistolar conoce múltiples formatos y estilos y puede reunir tanto cartas de alta calidad literaria como escritas en una variedad alejada de los estándares lingüísticos de una época. Su interés trasciende el marco interpersonal que une al emisor y al destinatario, pues posee valor representativo de una época, un autor, un acontecimiento histórico o un territorio. De ahí, el interés que la edición y el estudio de cartas y epistolarios ha despertado entre los diversos estudiosos desde la Edad Media (<ref type="bibl" target="#petrucci2008">Petrucci 2008</ref>).</p>
            <p>En la actualidad, la edición digital de cartas es un terreno muy fértil en el campo de las humanidades digitales que irradia en muchas direcciones y disciplinas, con intereses comunes, pero también con sus propias especificidades: la filología, la literatura, la lingüística, la historia, la sociología, entre otras. Son numerosos los proyectos internacionales que han surgido en los últimos veinte años experimentando con las potencialidades de la edición digital aplicada a las cartas y en particular, utilizando el lenguaje XML-TEI. De hecho, la edición digital epistolar ha servido como terreno de reflexión para el desarrollo de la TEI, a través de la creación de un grupo específico de trabajo dentro del consorcio para el marcado de los rasgos epistolares: TEI-Correspondence-SIG (<ref target="#Stadler2016" type="bibl">Stadler, Illetschko y Seifert, 2016</ref>). Entre los proyectos pioneros, cabe citar <title level="u">Model Editions Partnership: Historical Editions in the Digital Age</title> (MEP),<note>Puede consultarse una descripción en, fecha de consulta 16 de julio de 2023,  <ptr target="https://tei-c.org/activities/projects/model-editions-partnership-historical-editions-in-the-digital-age/"/>. El proyecto, albergado en la Universidad de South-Carolina, no está ya accesible en línea.</note> desarrollado en la década de los 1990 y que se interesó por las cartas en tanto que documentos históricos, o el proyecto <title level="m">Digital Archive of Letters in Flanders</title> (<ref target="#centrum2022" type="bibl">DALF</ref>),<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023,
               <ptr target="https://ctb.kantl.be/project/dalf/index.htm"/></note> que recoge desde 2002 cartas de escritores flamencos fechadas entre los siglos XIX y XX, y cuyo modelo editorial ha servido de base para el epistolario digital <title>Vincent Van Gogh: The Letters</title> (<ref target="#jansen2009" type="bibl">2009</ref>),<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023,
                  <ptr target="http://vangoghletters.org/"/>. Véase <ref type="bibl" target="#jansen2009">Jansen, Luijten, y Bakker 2009</ref>.</note> de amplia repercusión en la esfera de la edición digital del género que nos ocupa.</p>
            <p>Stadler, Illetschko y Seifert (<ref target="#Stadler2016" type="bibl">2016</ref>) documentan ampliamente los epistolarios digitales de los quince primeros años del siglo XXI, con representación de proyectos europeos y americanos,<note>No es nuestro objetivo aquí describir de manera exhaustiva la totalidad de estos proyectos. Véase el artículo citado de Stadler, Illetschko y Seifert (<ref target="#Stadler2016" type="bibl">2016</ref>), así como el catálogo elaborado por el Institut fûr Dokumentologie und Editorik e.V. (IDE), fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="https://v3.digitale-edition.de/vlet_letters.html"/>. En este catálogo, se recogen 121 proyectos de correspondencia digital, entre los cuales solo figura un proyecto del ámbito ibérico: FLY/CARDS, al que más adelante me referiré, realizado por el equipo de la Universidad de Lisboa.</note> aunque no se encuentran mencionados entre ellos proyectos realizados por equipos del ámbito hispánico ni sobre cartas en español.<note>Tampoco se recogen proyectos españoles o sobre el español en, fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="https://www.zotero.org/groups/2160280/digital_correspondence_projects/library"/>, a excepción de <title level="m">Post Scriptum</title>.</note>
            </p>
            <p>Sin embargo, en esta época ya estaba en marcha el proyecto <title level="m">Post Scriptum</title> (<ref type="bibl" target="#Vaamonde2014">Vaamonde et al. 2014</ref>), que contó con una importante financiación europea entre 2012–2017,<note>Un informe del proyecto en: fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="https://cordis.europa.eu/project/id/295562/reporting"/>.</note> y que representa a día de hoy el proyecto de edición digital epistolar más notable en lenguas ibéricas (portugués y español). Anteriormente, la Universidad de Lisboa había llevado a cabo otros dos proyectos de edición digital de cartas en portugués, precedentes directos del proyecto <title level="m">CARDS: Unknown Letters</title> (<ref target="#marquillas2006" type="bibl">Marquilhas 2006–2009</ref>) y <title level="m">FLY: Forgotten Letters</title> (<ref type="bibl" target="#marquillas2010">Marquilhas 2010–2013</ref>).</p>
            <p>Es necesario también recordar otros proyectos de edición digital de cartas que se han llevado a cabo en el ámbito hispánico con otros sistemas de codificación: es el caso de corpus lingüísticos digitales que incluyen entre sus documentos cartas y epistolarios varios, como los corpus de la Real Academia Española CORDE y CREA o el más reciente CORPES XXI,<note>Se trata de <ref target="#corde" type="bibl">CORDE</ref> (<title>Corpus Diacrónico del Español,</title>
               fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="https://www.rae.es/banco-de-datos/corde"/>); <ref target="#crea" type="bibl">CREA</ref> (<title>Corpus de Referencia del Español Actual,</title>
               fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="https://www.rae.es/banco-de-datos/crea"/>) y <ref target="#corpes" type="bibl">CORPES XXI</ref> (<ref target="#corpus" type="bibl"><title>Corpus del Español del siglo XXI,</title></ref>
               fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="https://www.rae.es/banco-de-datos/corpes-xxi"/>).</note> aunque solo este último adopta el lenguaje XML-TEI para la codificación.<note>El corpus CORDE presenta entre los textos históricos la categoría <title level="a">Cartas y relaciones</title>, que reúne textos epistolares de naturaleza muy diversa (cartas públicas, privadas, administrativas...) y textos no epistolares; el corpus CREA ofrece la categoría Cartas: personales, empresa, propaganda; el CORPES XXI detalla más específicamente <title level="a">carta oficial Circular</title> y <title level="a">carta particular</title>, además de <title level="a">carta al Director.</title> Sin embargo, las búsquedas efectuadas seleccionando la tipología <title level="a">Carta particular</title> remiten a un solo documento, publicado en prensa.</note>
            </p>
            <p>Han de citarse igualmente los distintos corpus lingüísticos históricos de equipos vinculados a la Red <ref type="bibl" target="#charta">CHARTA</ref>,<note>
               <title level="m">Corpus Hispánico y Americano en la Red: Textos Antiguos</title>, fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="http://www.corpuscharta.es/"/></note> que incluyen entre la documentación editada en línea numerosas cartas de diverso tipo y que llevan varios años realizando un importante trabajo de aclimatación del lenguaje TEI a la documentación histórica en español (<ref type="bibl" target="#isasi2014">Isasi et al. 2014</ref>, <ref type="bibl" target="#isasi2020">2020</ref>).</p>
            <p>En época aún más reciente arrancan otros proyectos de edición digital basados en TEI que incluyen cartas (como Gondomar<note>
               <title level="m">Gondomar. Corpus dixital de textos galegos da Idade Moderna.</title>, fecha de consulta 16 de julio de 2023,  <ptr target="http://ilg.usc.es/teitok/gondomar/en/index.php?action=home"/>. Véase Álvarez y González Seoane (<ref target="#alvarez2017" type="bibl">2017</ref>).</note> o CoDiAJe,<note>
                  <title level="m">Corpus diacrónico anotado del judeo-español</title>. Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="http://corptedig-glif.upf.edu/teitok/codiaje/"/>. Véase Quintana (<ref type="bibl" target="#quintana2020">2020</ref>)</note> entre otros) o, más específicamente, que se conciben como epistolarios digitales (CAREXIL-FR,<note>
                     <title level="m">CARtas de REpublicanos Españoles REfugiados y EXILiados en FRancia</title>, fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="http://carexil.huma-num.fr/"/>. Véase López Izquierdo (<ref type="bibl" target="#lopez2019">2019-</ref>).</note> en construcción desde 2019).</p>
            <p>Este artículo presenta algunos ejemplos representativos del uso de la TEI para el marcado de cartas en proyectos del ámbito hispánico. Comenzaremos nuestro análisis haciendo algunas observaciones sobre las particularidades de la edición digital de correspondencias en proyectos internacionales antes de pasar a presentar con mayor detalle algunas de las experiencias que incluyen cartas en español. Nos interesa en particular la manera en que los editores experimentan con las potencialidades del marcado TEI para anotar las características específicas de las cartas. También nos detendremos en el entorno TEITOK (<ref target="#janssen2014" type="bibl">Janssen 2014-</ref>),<note>Sitio web de TEITOK: fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="http://www.teitok.org"/>.</note> que es la herramienta hoy en día más utilizada para los proyectos de corpus epistolares, entre otras tipologías de corpus, en España. Tras exponer cómo se han modelado los metadatos de las cartas en TEI en diferentes proyectos internacionales e hispánicos (<ptr target="#marcado" type="crossref"/>), estudiaremos el marcado de los textos epistolares, en función de los intereses de investigación (textuales, pragmáticos, lingüísticos) (<ptr target="#anotacion" type="crossref"/>), y terminaremos ofreciendo algunas conclusiones de nuestro trabajo en el proyecto <title level="m">Cartas de Republicanos Españoles Refugiados y exiliados en Francia</title> (CAREXIL-FR) (<ptr target="#conclusiones" type="crossref"/>).</p>
         </div>
         <div xml:id="marcado">
            <head>Marcado de metadatos para la correspondencia en TEI: algunos ejemplos</head>
            <p>Los primeros proyectos de edición digital de cartas que hemos mencionado previamente destacaron la importancia de desarrollar anotaciones específicas para diferenciar el género epistolar de otros tipos textuales. Como explican Stadler, Illetschko y Seifert (<ref type="bibl" target="#Stadler2016">2016</ref>), los ya mencionados MEP y DALF introducen marcas para identificar nociones como el autor y el destinatario de las cartas, las fórmulas de despedida o las postdatas, que poco a poco irán configurando el módulo <gi>correspDesc</gi> <term>descripción de la correspondencia</term>, adoptado por el consorcio TEI en 2015 (<ptr target="#example1" type="crossref"/>). Como se puede observar, se utilizan dos bloques, el primero, <gi>correspAction</gi>, informa sobre la situación de emisión y recepción de la carta (quién, dónde, cuándo), mientras que el segundo, <gi>correspContext</gi>, enlaza la carta dentro de una correspondencia, identificando otras cartas enviadas o recibidas por las mismas personas.</p>
            <figure xml:id="example1">
               <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <correspDesc>
                     <correspAction type="sent">
                        <persName>Nombre del autor de la carta</persName>
                        <placeName>Lugar donde se escribe la carta</placeName>
                        <date when="1999-01-01"/>
                     </correspAction>
                     <correspAction type="received">
                        <persName>Nombre del destinatario de la carta</persName>
                        <placeName>Lugar donde se manda la carta</placeName>
                        <date when="1999-01-02"/>
                     </correspAction>
                     <correspContext>
                        <ref type="prev" target="ID de la carta"> Carta anterior de <persName>
                              autor</persName> a <persName> destinatario </persName>: <date when="1999-01-01"/>
                        </ref>
                     </correspContext>
                  </correspDesc>
               </egXML>
               <head type="legend">Codificación de <gi>correspDesc</gi>.</head>
            </figure>
            <p>El mismo grupo que ha creado el módulo epistolar en TEI ha diseñado el formato CMIF (Correspondance Metadata Interchange Format) y una herramienta <gi>correspSearch</gi><note>Se trata de una API (Application Programming Interface) en una página web que permite el intercambio de datos entre proyectos epistolares a través de la transmisión de ficheros XML en formato CMIF. Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="https://correspsearch.net/en/home.html"/></note> para integrar en una sola base de datos interrogable distintos corpus epistolares. Se utilizan los metadatos más importantes para la comparabilidad de cartas de orígenes diversos: nombre del emisor con su identificador, nombre del destinatario con su identificador, fecha de escritura y de recepción, lugar de escritura y de recepción, con identificador, número de carta en la edición de referencia (si la hay) y URL de la carta editada. La base de datos acoge cualquier colección de cartas que disponga de los índices con el formato indicado. Actualmente, enlaza 195.934 cartas con 11.839 personas identificadas.<note>Datos disponibles a la fecha de 27 de enero de 2023.</note> Se trata en su mayoría de cartas en alemán, fechadas entre el siglo XVI y el XX. Hay también colecciones de cartas noruegas, inglesas y francesas. La presencia de equipos españoles o que trabajan sobre cartas en español es anecdótica.</p>
            <p>El interés de este tipo de bases de datos que reúnen diferentes corpus epistolares se ha puesto de manifiesto en proyectos como <ref type="bibl" target="#finden2013"><title level="m">Mapping the Republic of Letters</title></ref>, repositorio que permite la visualización de las redes de correspondencia entre escritores, intelectuales y artistas, desde Erasmo hasta Franklin. Con base en la Universidad de Stanford, se compone de un conjunto de instituciones asociadas entre las que figuran la Universidad de Oxford, el CNRS (Centre National de la Recherche Scientifique) francés y otras de los Países Bajos e Italia. Se reúnen en él diversos estudios de casos particulares sobre diferentes personalidades del mundo de las letras.<note>Este proyecto incluye metadatos codificados con TEI, pero no exclusivamente. Para una correspondencia dentro de este proyecto en que se hace uso de la TEI, puede consultarse el <hi rend="italic">Inventaire Condorcet</hi>. Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="https://www.inventaire-condorcet.com/"/> (<ref type="bibl" target="#rieucau2016">Rieucau 2016–2021</ref>) y el artículo de Morvan (<ref type="bibl" target="#morvan2023">2023</ref>), que detalla la personalización del marcado para este epistolario.</note> Para el ámbito hispánico, incluye el proyecto <ref type="bibl" target="#aranda"><title level="m">An Intellectual Map of Science in the Spanish Empire, 1600–1810</title>, dirigido por Marcelo Aranda</ref>, basado en el <title level="m">Spanish Scientist Database</title>, que a su vez fue compilada a partir del <title level="m">Diccionario Histórico de la ciencia moderna en España</title> (<ref target="#lopez1983" type="bibl">López Piñero et al. 1983</ref>), que abarca el período de finales de la Edad Media hasta 1970. El proyecto incluye científicos activos en la época moderna y constituye una base de datos biográfica de cerca de 360 personalidades. Sin embargo, no está centrado en la compilación de cartas, como en el caso de los otros proyectos del repositorio, sino en interacciones de personas y organizaciones a través del imperio español.</p>
            <p>Ha de mencionarse igualmente, por su interés en el ámbito hispánico, el catálogo digital <hi rend="italic">Spanish Republic of Letters,<note>
               Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="http://cdigs.uwindsor.ca/srl/"/>. Véase <ref type="bibl" target="#lazure2022">Lazure s.f.</ref>.</note>
            </hi> que recoge las redes de correspondencia que se establecieron entre los humanistas del Renacimiento español y los humanistas de otros países europeos, con el objetivo de visibilizar la importancia de los eruditos españoles en el desarrollo de este movimiento cultural. Se recogen así las noticias bibliográficas de más de 5.500 cartas escritas entre el siglo XVI y el XVII, con los metadatos siguientes: tipo de documento, autor, destinatario, fecha, lugar de origen y de destino, repositorio donde se encuentra el original, edición moderna y lengua. La plataforma permite realizar búsquedas por nombres propios de persona en el texto de las cartas. No disponemos de información sobre el protocolo de marcado que se ha utilizado en este proyecto.<note>Existen otros proyectos de correspondencia digital, o que incluyen correspondencia digital de ámbito ibérico, que se han construido sin emplear la TEI. No los podemos describir <hi rend="italic">in extenso</hi> aquí, bástenos citar, a modo de ejemplo, el corpus <title level="m">Cartes familiars de Catalunya (segles XVI-XIX)</title> (EPICAT), fecha de consulta 16 de julio de 2023 <ptr target="https://epicat.uab.cat/"/>, que edita más de 2500 cartas familiares de Cataluña, en catalán, español, francés o italiano, entre los siglos XVI a XIX (<ref target="#pelayo2023" type="bibl">Pelayo 2023</ref>), o el <title level="m">Corpus Mallorca</title> (<ref type="bibl" target="#enrique2023">Enrique-Arias s.f.</ref>, fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="https://www.corpusmallorca.es/"/>), que incluye entre la documentación editada cerca de 500 cartas, en su mayoría privadas.</note>
            </p>
            <p>Los editores de cartas en español que adoptan el marcado XML-TEI han adoptado en muy pocas ocasiones el módulo <gi>correspDesc</gi> y ello probablemente debido a que las cartas no se editan en proyectos especializados en correspondencias, sino que incluyen otros tipos de documentos. Ello hace que se haya propuesto una cabecera genérica para todas las categorías textuales, como ocurre por ejemplo en CORPES XXI,<note>Aunque los ficheros XML de cada documento no están disponibles para la consulta, esta información puede deducirse del documento que describe el sistema de anotación con TEI en este corpus.</note> en Gondomar, o en los proyectos de la Red CHARTA. En el corpus en línea de este último consorcio, solo figuran 35 cartas privadas sobre un total de 2.076 documentos (7 pertenecientes al corpus CODEA<note>CODEA pertenece al <orgName>Grupo de Investigación Textos para la Historia del Español</orgName> (GITHE, s. f.).</note> y las demás al <title level="m">Corpus del Seminario Alfonso Irigoyen</title> (<ref target="#csai" type="bibl">CSAI</ref>).<note>En la actualidad, este corpus está disponible en línea solo a través del corpus CHARTA.</note>
            </p>
            <p>El manual del proyecto CHARTA (<ref target="#isasi2020" type="bibl">Isasi Martínez et al. 2020</ref>) incluye el marcado de la tipología de documentos en dos fases: primero, creación de una taxonomía, anidada en <gi>classDecl</gi>, que engloba todas las clases reconocidas de documentos por el proyecto CHARTA en 2013,<note>La tipología de documentos del proyecto CHARTA está accesible en la página del proyecto: fecha de consulta 16 de julio de 2023,  <ptr target="https://75debdcd3c.cbaul-cdnwnd.com/a0324a9da168ff19cd0d0e5a8d92deb8/200000025-edbc7eeb54/Propuesta%20tipolog%C3%ADa%20documental%20CHARTA%20(1).pdf"/> En ella, se proponen las siguientes categorías de cartas: <term>Cartas de compraventas y contratos</term> y <term>Cartas privadas</term>, definidas como <term>Documentos de carácter privado o semiprivado</term>, que engloban otras subcategorías: <term>Cartas privadas</term>, <term>Cartas semipúblicas</term>, <term>Cartas secretas</term>, etc.</note> con 10 tipos en total (<ptr target="#example2" type="crossref"/>), y en segundo lugar, aplicación de la tipología a cada documento con la etiqueta <gi>textClass</gi>, como se muestra en el ejemplo siguiente (<ptr target="#example3" type="crossref"/>), aplicado a las cartas privadas, que se subdividen en cartas privadas, cartas semipúblicas y cartas secretas.</p>
            <figure xml:id="example2">
               <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <classDecl>
                     <taxonomy xml:id="Tip-CH">
                        <bibl>Tipología CHARTA, propuesta de octubre de 2013</bibl> […] <category xml:id="car-pri">
                           <category xml:id="car-pri-pri">
                              <catDesc>Cartas privadas</catDesc>
                           </category>
                           <category xml:id="car-pri-spu">
                              <catDesc>Cartas semipúblicas</catDesc>
                           </category>
                           <category xml:id="car-pri-sec">
                              <catDesc>Cartas secretas</catDesc>
                           </category>
                        </category> […] </taxonomy>
                  </classDecl>
               </egXML>
               <head type="legend">Creación de la taxonomía en la Red CHARTA.</head>
            </figure>
            <figure xml:id="example3">
               <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <profileDesc>
                     <textClass>
                        <catRef target="#car-pri-spu"/>
                     </textClass>
                  </profileDesc>
               </egXML>
               <head type="legend">Tipología de cada documento en la Red CHARTA.</head>
            </figure>
            <p>Las taxonomías se adaptan según el tipo de proyecto: así, el <title level="m">Corpus Documental y Hemerográfico de la Cuba del Novecientos</title> (<ref target="#bravo2022" type="bibl">CODHECUN</ref>),<note>CODHECUN es un corpus dedicado al estudio de relaciones entre Cuba y Andalucía en el siglo XIX dentro del proyecto <title level="u">Lengua, identidad y memoria a través de las cartas y la prensa de Andalucía y Cuba (s. XIX)</title>, dirigido por Eva Bravo-García (Universidad de Sevilla), disponible en, fecha de consulta 16 de julio de 2023,  <ptr target="http://cuba19.us.es/cuba19/index.php?action=home"/>.</note> vinculado a esta misma red, recoge también cartas, entre otros tipos documentales, con una taxonomía algo diferente, pues distingue entre cartas oficiales, particulares, personales y comunicaciones.<note>Agradecemos a Leyre Martínez que nos haya proporcionado información sobre el modelado de los datos del proyecto CODHECUN antes de su difusión pública.</note>
            </p>
            <p>Como vemos, aunque la categoría <term>carta</term> está contemplada en la taxonomía de la Red CHARTA, no se prevé un tratamiento específico para los metadatos epistolares o al menos no a través del módulo <gi>correspDesc</gi>. Por ejemplo, el <title level="m">Corpus de documentos hispánicos de Suiza</title> (COSUIZA) igualmente asociado a esta red, utiliza la etiqueta <gi>particDesc</gi>, <term>descripción de participantes</term>, que dentro de TEI se utiliza para identificar los participantes de cualquier interacción lingüística.<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023,  
                  <ptr target="https://www.tei-c.org/Vault/P5/4.6.0/doc/tei-p5-doc/es/html/ref-particDesc.html"/>. Véase Castillo Lluch y Díez del Corral (<ref type="bibl" target="#castillo2013">2013-</ref>).</note> En el caso de las cartas, este elemento permite identificar a emisores y destinatarios, como se puede ver en el <ptr target="#example4" type="crossref"/>.<note>Carta COSUIZA-0015.xml, acceso al fichero TEI-XML por gentileza de Mónica Castillo Lluch.</note>
            </p>
            <figure xml:id="example4">
               <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <particDesc>
                     <person role="sent" sex="M">
                        <persName>Fidel Andrés de Villalobos</persName>
                     </person>
                     <person role="received" sex="M">
                        <persName>Armand François de Saint-Saphorin</persName>
                     </person>
                  </particDesc>
               </egXML>
               <head type="legend"><gi>particDesc</gi> en COSUIZA.</head>
            </figure>
            <p>Fuera ya de esta red, el proyecto CoDiAJe – Ladino Corpus (<ref type="bibl" target="#quintana2012">Quintana 2012-</ref>), que reúne documentos en judeo-español de los siglos XIV al XXI, clasificados por género textual, incluye seis cartas en un conjunto documental de 89 documentos. El proyecto da acceso a una serie muy completa de metadatos, entre los que figura el título, el autor, el género, el lugar de origen, la fecha, el lugar de nacimiento del autor, el lugar de residencia, la lengua, la descripción del contenido, palabras clave, la dirección de la escritura (puesto que se trata de un texto judeo-español escrito en alfabeto hebreo) y el alfabeto. Otros metadatos incluyen el repositorio, el género textual, y la traducción. El proyecto utiliza un marcado genérico para todas las tipologías textuales y no se contempla por el momento un tratamiento específico de corpus epistolares.<note>Aldina Quintana, comunicación personal. Para una descripción más completa de este corpus y el desafío de trabajar con una lengua sin estándar y por consiguiente sujeta a gran variación interna, véase Quintana (<ref target="#quintana2020" type="bibl">2020</ref>).</note>
            </p>
            <p>El módulo <gi>correspDesc</gi> sí aparece en algunos proyectos especializados en edición de cartas, como es el caso de <title level="m">Post Scriptum</title> (<ref target="#clul" type="bibl">CLUL 2014–2017</ref>). Se trata de una base de datos que reúne cartas privadas escritas en España y Portugal en la Edad moderna con objetivos de investigación pluridisciplinar. Desde el punto de vista de la edición, este proyecto siguió en sus primeros pasos el modelo del proyecto DALF, en una versión personalizada para responder a las necesidades de los investigadores de la Universidad de Lisboa. En una segunda fase, se adoptó el módulo TEI-CORRESP, acorde por consiguiente a los estándares del consorcio (<ref type="bibl" target="#Vaamonde2018">Vaamonde 2018, 149</ref>) (<ptr target="#example5" type="crossref"/>).</p>
            <figure xml:id="example5">
               <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <correspDesc>
                     <correspAction type="sent">
                        <persName key="CDD.xml#FN8" xml:id="FN8" cert="low">
                           <name>Fernando Nunes</name>
                        </persName>
                        <placeName confidence="0" type="origin"> España, Madrid <location>
                              <geo>40.4167754 -3.7037902</geo>
                           </location>
                        </placeName>
                        <date confidence="0" when="1630-11-04" from="1630" to="1630" when-custom="1630.11.04"/>
                     </correspAction>
                     <correspAction type="received">
                        <persName key="CDD.xml#FPS2" cert="low">
                           <name>Francisco Pacheco da Silva</name>
                        </persName>
                        <placeName confidence="0" type="destination"> España, Madrid <location>
                              <geo/>
                           </location>
                        </placeName>
                     </correspAction>
                  </correspDesc>
               </egXML>
               <head type="legend"><gi>correspDesc</gi> en <title level="m">Post Scriptum</title>.<note>Extracto del documento editado en la plataforma: <code>PSCR5285.xml</code>.</note></head>
            </figure>
            <p>Como se puede observar, el proyecto <title level="m">Post Scriptum</title> reproduce el esquema principal del módulo <gi>correspDesc</gi> y personaliza algunos de los elementos por medio del atributo <att>key</att>, que permite enlazar algunas informaciones con un fichero central que reúne todos los datos de cierto tipo, en este caso el fichero <code>CDD.xml</code> donde el identificador #FN8 remite al autor. El mismo procedimiento se utiliza para el destinatario.</p>
            <p>De manera similar, el proyecto CAREXIL-FR (<ref type="bibl" target="#lopez2019">López Izquierdo 2019-</ref>), dedicado a la edición de cartas de petición formal del exilio republicano español, utiliza el módulo específico para correspondencias, con diversos complementos de información a través de los atributos <att>corresp</att> (<ptr target="#example6" type="crossref"/>). Se recurre en este caso a un fichero central (<code>ner.xml</code>) para la identificación de varios contenidos: la persona (<val>#pers-MSE</val>) y su función como autor o destinatario (<att>role</att>=<val>author</val>/<val>addressee</val>), el lugar (<val>#shelter-Ceilhes</val>), al que va asociado el tipo de centro en que se encuentra el refugiado autor de las cartas (refugio, campo de internamiento, colonia infantil, etc.), y por último, la identificación de otras cartas que pertenecen al mismo intercambio epistolar (respuesta del destinatario u otras cartas del mismo emisor).</p>
            <figure xml:id="example6">
               <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <correspDesc>
                     <correspAction type="sent">
                        <persName corresp="ner.xml#pers-MSE" role="author"/>
                        <location cert="1" type="origin">
                           <placeName corresp="ner.xml#shelter-Ceilhes"/>
                        </location>
                        <date cert="1" when="1939-11-27"/>
                     </correspAction>
                     <correspAction type="received">
                        <persName corresp="ner.xml#pers-RDM" role="addressee"/>
                        <location cert="1">
                           <placeName key="ner.xml#place-Paris"/>
                        </location>
                     </correspAction>
                     <correspContext>
                        <ref type="post" target="2051271"> Carta anterior de <persName> Margarita
                              Suárez</persName> a <persName> Renée de Monbrison </persName>: <date when="1939-12-22"/>
                        </ref>
                     </correspContext>
                  </correspDesc>
               </egXML>
               <head type="legend"><gi>correspDesc</gi> en CAREXIL-FR.</head>
            </figure>
            <p>Como podemos ver, son todavía muy escasos los proyectos de ámbito hispánico que se han adueñado de este esquema para el modelado de metadatos. Volveremos sobre esta cuestión en las conclusiones de nuestro trabajo para explicar este relativo desinterés. Pero primero nos detendremos en las posibilidades que ofrece la TEI para la anotación del texto mismo de la carta, en función de los variados intereses de investigación.</p>
         </div>
         <div xml:id="anotacion">
            <head>TEI para la anotación pluridisciplinar de textos epistolares</head>
            <p>Son diversos los elementos TEI que se han adoptado para caracterizar la estructura típica de las cartas. De nuevo, fue el proyecto DALF el que ofreció los primeros ejemplos en el panorama internacional, adaptando elementos como <gi>salute</gi>, <gi>opener</gi>, <gi>closer</gi>, para las distintas partes reconocibles en una carta, a partir de los elementos disponibles en TEI P5<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, 
                  <ptr target="https://ctb.kantl.be/project/dalf/dalfdoc/DALFstructure.html"/>.</note> para marcar la estructura de cualquier tipo de texto.</p>
            <p>En los proyectos de ámbito hispánico, aquí también encontramos diferentes decisiones editoriales según si los corpus digitales contienen solo cartas o también otros tipos de documentos. Como ocurría con el modelado de metadatos, la anotación de las estructuras textuales en los proyectos generalistas propone una estructuración común para diferentes tipologías textuales, sin diferenciar en el marcado las particularidades epistolares.</p>
            <p>Por el contrario, los proyectos especializados en corpus epistolares recogen la propuesta de DALF y otros proyectos internacionales (<title level="m">Vincent Van Gogh: The Letters, Letters and Texts: Intellectual Berlin around 1800</title>,<note>Para este proyecto, véase <ref type="bibl" target="#baillot2012">Baillot 2012</ref>.</note> entre otros), ajustándolos a la última versión del estándar TEI P5. Es el caso de los proyectos ya mencionados supra, <hi rend="italic">Post Scriptum</hi> o CAREXIL-FR, como puede verse en el <ptr target="#example7" type="crossref"/>. Las tres principales partes de todo texto epistolar (encabezamiento, cuerpo y despedida) aparecen identificadas con los elementos <gi>opener</gi>, <gi>p</gi> y <gi>closer</gi>, respectivamente, anidados dentro de <gi>body</gi>. El cuerpo se compone de tantos párrafos como aparezcan en la carta que se edita. Además, dentro de estas unidades podemos encontrar nuevas subestructuras, para saludos, <gi>salute</gi>, tanto dentro de <gi>opener</gi> como de <gi>closer</gi>, fecha <gi>date</gi>, firma <gi>signed</gi>, dirección <gi>address</gi>, etc. Asimismo, puede anotarse el nombre del destinatario, cuando aparece, asociándole un identificador único y una función con los atributos <att>key</att> y <att>role</att> Por último, el elemento <gi>postscript</gi> permite introducir el texto de las eventuales postdatas de las cartas. Hemos de hacer notar que todos estos elementos están disponibles en las Guías Directrices de la TEI para textos de otros tipos, en particular para textos en prosa, de manera que no presentan soluciones de marcado <hi rend="italic">ad hoc</hi> para las cartas, pero su combinación permite reflejar adecuadamente los rasgos estructurales epistolares.</p>
            <figure xml:id="example7">
               <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <text>
                     <body>
                        <opener>
                           <placeName> …</placeName>
                           <date>…</date>
                           <persName key="ner.xml#pers-xxx" role="addressee"> … </persName>
                           <address>
                              <addrLine>… </addrLine>
                           </address>
                           <salute>… </salute>
                        </opener>
                        <p> ...</p>
                        <closer>
                           <salute>… </salute>
                           <signed>…</signed>
                           <address>
                              <addrLine>… </addrLine>
                           </address>
                        </closer>
                        <postscript>
                           <p>...</p>
                        </postscript>
                     </body>
                  </text>
               </egXML>
               <head type="legend">Plantilla para la anotación de la estructura textual de una carta en CAREXIL-FR.</head>
            </figure>
            <p>A estas marcas de la estructura textual de la carta se han añadido otros elementos que permiten dar cuenta de formulaciones rituales en la sección de apertura o cierre de la carta. Se trata de partes opcionales, conocidas como exordio y conclusión, cuya aparición se introduce en <title level="m">Post Scriptum</title> (y siguiendo su modelo, en CAREXIL-FR) con los elementos <gi>seg</gi> y el atributo <att>type</att> generalmente anidados en el cuerpo (<ptr target="#example8" type="crossref"/>).</p>
            <figure xml:id="example8">
               <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <p>
                     <seg type="harangue"> …</seg>
                  </p>
                  <p>
                     <seg type="peroration">… </seg>
                  </p>
               </egXML>
               <head type="legend">Elementos para las divisiones estructurales opcionales de las cartas, exordio y conclusión, en <hi rend="italic">Post Scriptum</hi> (<ref type="bibl" target="#Vaamonde2019">Vaamonde 2019</ref>).</head>
            </figure>
            <p>Por el carácter pluridisciplinar del proyecto <title level="m">Post Scriptum</title>, las anotaciones que se utilizan se destinan a lingüistas e historiadores. Este mismo objetivo pluridisciplinar anima el proyecto CAREXIL-FR, con una orientación pragmática, sociolingüística e histórica. Por ello, ambos proyectos desarrollan anotaciones que permiten la interrogación del corpus epistolar con fines específicos. Así por ejemplo, en CAREXIL-FR se ha creado un sistema de marcado de actos de habla para estudiar la estructura pragmática de los actos de petición, que se descomponen en una multitud de microactos (<ref target="#blumkulka1984" type="bibl">Blum-Kulka y Olshtain 1984</ref>, <ref type="bibl" target="#blumkulka1989">Blum-Kulka, House y Kasper 1989</ref>), cuya aparición puede estudiarse en las cartas por medio de un marcado con el elemento <gi>seg</gi> <term>segment</term>, especificado con los atributos <att>type</att> y <att>subtype</att> (<ptr target="#example9" type="crossref"/>):</p>
            <figure xml:id="example9">
               <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <p>
                     <seg type="act" subtype="explanation">
                        <lb/>hemos pasado como hemos <lb/>podido por no tener de molestarle pero me
                        encuentra ahora en <lb/>una situacion muy apurada </seg>
                     <seg type="act" subtype="request">
                        <lb/>si Vd. pudiera hacer algo le agra- <lb/>deceria mucho </seg>
                  </p>
               </egXML>
               <head type="legend">Marcado de actos de habla en CAREXIL-FR.<note>Documento CAREXIL_4140036: fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="http://carexil.huma-num.fr/index.php?action=file&amp;id=CAREXIL_4140036.xml"/>.</note></head>
            </figure>
            <p>Por otro lado, es posible anotar formas lingüísticas que se deseen estudiar en relación con los objetivos de los investigadores. En las recomendaciones de la TEI, se deja abierta la posibilidad de añadir anotaciones lingüísticas en función de las necesidades de los estudiosos, sin limitar las modalidades.<note><quote source="#quote1">The present Guidelines do not advocate any particular approach to linguistic annotation (or <term>tagging</term>); instead a number of general analytic facilities are provided which support the representation of most forms of annotation in a standard and self-documenting manner</quote> (<ref xml:id="quote1" target="#TEI2015" type="bibl"><title level="a">15.4. Linguistic annotation of corpora</title>, TEI Consortium 2023</ref>).</note> Se definen como anotaciones lingüísticas aquellas que permiten el análisis de los rasgos lingüísticos de un texto, distintos de las propiedades estructurales del mismo o de la información descriptiva sobre su contexto de producción o uso.<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, 
               <ptr target="https://www.tei-c.org/Vault/P5/4.6.0/doc/tei-p5-doc/en/html/CC.html#CCAN1"/>.</note> La etiqueta puede consistir en asociar un código a cada palabra o unidad (por ejemplo, para la categoría morfosintáctica de una palabra) o a un grupo de palabras. La adscripción de estos códigos puede ser automática, manual o mixta. El manual TEI ofrece ejemplos de este tipo de anotación lingüística, que se reproduce aquí (<ptr target="#example10" type="crossref"/>), donde el elemento <gi>s</gi> <term>sentence</term> delimita la oración, <gi>w</gi> <term>word</term>, cada palabra, y el atributo <att>ana</att> <val>analysis</val>, proporciona la interpretación del código. TEI propone también otros elementos para distintos niveles sintácticos, como sintagma <gi>phr</gi> <term>phrase</term>, cláusula <gi>cl</gi> <term>clause</term> o morfema <gi>m</gi> <term>morph</term>. Los códigos usados por cada proyecto deben ser explicitados adecuadamente e incorporados en los metadatos del documento, dentro del elemento <gi>interpretation</gi>,<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, 
                  <ptr target="https://www.tei-c.org/Vault/P5/4.6.0/doc/tei-p5-doc/en/html/ref-interpretation.html"/>.</note> en la descripción de codificación (<gi>encodingDesc</gi>) de la cabecera (<gi>teiHeader</gi>).</p>
            <figure xml:id="example10">
               <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <s>
                     <w ana="#AT0">The </w>
                     <w ana="#NN1">victim</w>
                     <w ana="#POS">'s</w>
                     <w ana="#NN2">friends </w>
                     <w ana="#VVD">told </w>
                     <w ana="#NN2">police </w>
                     <w ana="#CJT">that </w>
                     <w ana="#NP0">Kruger </w>
                     <w ana="#VVD">drove </w>
                     <w ana="#PRP">into </w>
                     <w ana="#AT0">the </w>
                     <w ana="#NN1">quarry </w>
                     <w ana="#CJC">and </w>
                     <w ana="#AV0">never </w>
                     <w ana="#VVD">surfaced</w>
                  </s>
               </egXML>
               <head type="legend">Anotación lingüística en TEI (<ref type="bibl" target="#TEI2015">TEI Consortium 2023</ref>).<note>En este ejemplo, los códigos representan la categoría morfosintáctica de las palabras anotadas: <val>#AT0</val> <term>artículo</term>, <val>#NN1</val> <term>nombre común singular</term>, <val>#POS</val> <term>posesivo</term>, etc.</note></head>
            </figure>
            <p>Asimismo, la clase att.linguistics proporciona una lista de atributos que pueden utilizarse para caracterizar las propiedades lingüísticas de las unidades (token), en particular las palabras (<gi>w</gi>): <att>lemma</att>
               <att>pos</att> <term>part-of-speech</term>, <att>msd</att> <term>morphosyntactic description</term>, etc.<note>Existen otros módulos de anotación lingüística en TEI para las dependencias sintácticas (Graphs, Networks and Trees, fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="https://tei-c.org/Vault/P5/4.6.0/release/doc/tei-p5-doc/en/html/GD.html"/>) o rasgos estructurales (<gi>fs</gi> feature structure, fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="https://tei-c.org/Vault/P5/4.6.0/release/doc/tei-p5-doc/en/html/FS.html"/>), sobre los que no podemos extendernos aquí.</note>
            </p>
            <p>Muchos de los proyectos de correspondencia aparecidos en los últimos años en el ámbito hispánico se basan en el entorno TEITOK creado por Maarten Janssen (<ref target="#janssen2014" type="bibl">2014-</ref>). Es el caso de los dos proyectos de correspondencias que hemos citado aquí, <title level="m">Post Scriptum</title> y CAREXIL-FR.<note>Una lista no exhaustiva de los proyectos que utilizan en la actualidad TEITOK está disponible en la página de la plataforma: fecha de consulta 16 de julio de 2023,  <ptr target="http://www.teitok.org/index.php?action=projects"/>.</note> Además, la Red CHARTA ha adoptado recientemente esta herramienta y se está procediendo a la migración de los corpus.<note>Puede consultarse una breve descripción del proyecto CHARTA 3.0, que se encarga de esta migración, en la página siguiente: fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="http://textoshispanicos.es/index.php?title=CHARTA_3.0"/></note> Aunque TEITOK es un entorno que utiliza el marcado XML-TEI, sus especificidades lo alejan en algunos casos del estándar TEI P5, como por ejemplo en la identificación de cada token, como se ve en la <ptr target="#example11" type="crossref"/>:</p>
            <table xml:id="example11">
               <head type="legend">Anotación TEITOK/TEI P5 de la secuencia: <q>la tenemos enferma con una polmunia</q>.<note>Documento CAREXIL_4144042.</note>
               </head>
               <row role="label">
                  <cell></cell>
                  <cell></cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>
                     <p>
                        <code><![CDATA[<tok id="w-87" lemma="la" mfs="PP3FSD00">la</tok>]]></code>
                     </p>
                  </cell>
                  <cell>
                     <p>
                       <code><![CDATA[<w lemma="la" xml:id="w-87">la</w>]]>
                        </code>
                     </p>
                  </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>
                     <p>
                       <code><![CDATA[<tok id="w-88" lemma="tener" mfs="VMIP1P0">tenemos</tok>]]></code>
                     </p>
                  </cell>
                  <cell>
                     <p>
                       <code><![CDATA[<w lemma="tener" xml:id="w-88">tenemos</w>]]></code>
                     </p>
                  </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>
                     <p>
                       <code><![CDATA[<tok id="w-89" form="enferma" 
                         mfs="AQ0FS0" lemma="enfermo">enfer-<lb 
                         n="10" id="e-13"/> ma</tok>]]></code>
                     </p>
                  </cell>
                  <cell>
                     <p>
                       <code><![CDATA[<w lemma="enfermo" xml:id="w-89">enfer-<lb 
                         n="10" id="e-13"/> ma</w>]]></code>
                     </p>
                  </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>
                     <p>
                       <code><![CDATA[<tok id="w-92" lemma="con" mfs="SPS00">con</tok>]]></code>
                     </p>
                  </cell>
                  <cell>
                     <p>
                       <code><![CDATA[<w lemma="con" xml:id="w-92">con</w>]]></code>
                     </p>
                  </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>
                     <p>
                       <code><![CDATA[<tok id="w-93" lemma="uno" mfs="DI0FS0">una</tok>]]></code>
                     </p>
                  </cell>
                  <cell>
                     <p>
                       <code><![CDATA[<w lemma="uno" xml:id="w-93">una</w>]]></code>
                     </p>
                  </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>
                     <p>
                       <code><![CDATA[<hi rend="underlined" resp="CAEERF">
                         <tok form="polmunia" id="w-94" 
                              nform="pulmonía" lemma="pulmonía " 
                              mfs="NCFS000">polmunia</tok></hi>]]></code>
                     </p>
                  </cell>
                  <cell>
                     <p>
                       <code><![CDATA[<hi rend="underlined" resp="CAEERF">
                         <choice>
                           <orig>
                             <w lemma="pulmonía " xml:id="w-94">polmunia</w>
                           </orig>
                           <reg>
                             <w>pulmonía</w>
                           </reg>
                         </choice>
                       </hi>]]></code>
                     </p>
                  </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>
                     <p>
                       <code><![CDATA[<tok id="w-95" lemma="," mfs="Fc">,</tok>]]></code>
                     </p>
                  </cell>
                  <cell>
                     <p>
                       <code><![CDATA[<pc lemma="," xml:id="w-95">,</pc>]]></code>
                     </p>
                  </cell>
               </row>
            </table>
            <p>La versión TEI P5 de la <ptr target="#example11" type="crossref"/> es la que se obtiene aplicando la herramienta de transformación integrada en la plataforma TEITOK, gracias al cual se asegura la interoperabilidad con otros proyectos en TEI. Observemos algunas diferencias que se dan entre las dos versiones: los elementos <gi>w</gi> <term>word</term> y <gi>pc</gi> <term>punctuation character</term> se marcan con un mismo elemento <gi>tok</gi> en la plataforma TEITOK. Además de los atributos <att>xml:id</att>  (en TEITOK <att>id</att>) y <att>lemma</att> TEITOK ofrece para cada token un atributo de <term>categoría morfosintáctica</term> <att>mfs</att> al que se asocia un código lingüístico que remite a las etiquetas del consorcio EAGLES.<note>Expert Advisory Group on Language Engineering Standards (<ref type="bibl" target="#eagles1996">EAGLES</ref>), Consejo de Europa. Véanse sus principales recomendaciones en Leech y Wilson (<ref target="#leech2016" type="bibl">1996</ref>).</note> En la conversión a TEI P5 disponible en TEITOK, no se generan automáticamente las etiquetas morfosintácticas, aunque es posible implementar esta versión con atributos TEI ya mencionados (<att>pos</att> y <att>msd</att>, para garantizar una perfecta interoperabilidad. Destaca por último el diferente tratamiento que se ofrece para las unidades normalizadas: en TEITOK, la forma original aparece identificada con el atributo <att>form</att> y la forma normalizada con el atributo <att>nform</att>, mientras que en TEI P5, se utiliza el elemento <gi>orig</gi> <term>original form</term> y <gi>reg</gi> <term>regularization</term>, anidados en <gi>choice</gi>, elemento que permite introducir variantes.<note>Para una explicación de las principales diferencias entre TEITOK y TEI P5, puede consultarse la plataforma TEITOK, rúbrica <title level="a">TEITOK vs TEI/XML</title> en, fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="http://www.teitok.org/index.php?action=help&amp;id=teixml"/>.</note>
            </p>
            <p>El principal interés que ofrece el marcado de estos elementos para el estudio de los textos epistolares (ya sea en TEITOK o en TEI P5) radica en la correlación que puede establecerse entre la presencia de rasgos subestándares (como el empleo de la metátesis ilustrada en <term>polmunia</term>) y otros rasgos textuales específicos de las cartas (inventario de las fórmulas de saludo o despedida, variación en los temas tratados dentro del cuerpo, fórmulas de tratamiento, estrategias de mitigación para el acto de la petición epistolar, etc.). La anotación posible, tanto en TEITOK como en TEI P5, de estos diferentes contenidos debe permitir la identificación de recurrencias significativas entre el perfil sociolectal de los autores de las cartas (nivel de escolarización, género, edad, procedencia) y las técnicas epistolares reflejadas en las cartas.</p>
            <p>Asimismo, fuera de las etiquetas de lema, categoría morfosintáctica o normalizaciones, TEITOK ofrece la posibilidad de introducir atributos con información lingüística específica. Dichos atributos toman la forma <att>ling</att> y sus valores responden a códigos definidos libremente por cada proyecto. En el caso de CAREXIL-FR, se asocia un código para algunas de las construcciones sintácticas que se desean estudiar, como las completivas asindéticas, que se asocian al código <code>sint-asind</code> <term>sintaxis asindética</term>. Esta misma anotación puede aparecer en lenguaje TEI P5 como se muestra en la segunda columna de la <ptr target="#example12" type="crossref"/>, en contraste con la anotación en TEITOK (columna 1). Nótese que la anotación lingüística aparece en CAREXIL-FR asociada al nivel del token, en este caso, el verbo de la subordinada.<note>TEITOK ofrece la posibilidad de anotar también oraciones y cláusulas, pero no se ha activado todavía esta posibilidad en CAREXIL-FR.</note> Se trata de una construcción sintáctica marcada que puede estudiarse en relación a su aparición dentro de la estructura del texto epistolar (aquí, secuencia ritual que prepara la despedida) y de los sociolectos de los autores (en este caso, se trata de una autora con nivel de escolarización medio).</p>
            <table xml:id="example12">
               <head type="legend">Anotación lingüística en TEITOK y en TEI P5.<note>Documento CAREXIL_7240010.</note></head>
               <row role="label">
                  <cell>TEITOK</cell>
                  <cell>TEI P5</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>
                     <p><egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <tok>Rogando</tok>
                           <tok>me</tok>
                           <tok ling="sint-asind"> perdonen </tok>
                           <tok>lo</tok>
                           <tok>estensa</tok>
                           <tok>que</tok>
                           <tok>soy</tok>
                        </egXML></p>
                  </cell>
                  <cell>
                     <p><egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <s>
                              <w>Rogando</w>
                              <cl ana="#asind">
                                 <w>me</w>
                                 <w>perdonen</w>
                                 <w>lo</w>
                                 <w>estensa</w>
                                 <w>que</w>
                                 <w>soy</w>
                              </cl>
                           </s>
                        </egXML></p>
                  </cell>
               </row>
            </table>
            <p>Por último, TEITOK facilita, gracias a su motor de búsqueda incorporado, la combinación de criterios de búsqueda de tipo documental (metadatos) y textual (estructuras y formas lingüísticas), algo que es crucial a la hora de considerar los textos epistolares en la dimensión reticular que los caracteriza, como textos que se insertan en series de correspondencia, con corresponsales diversos o recurrentes, desde lugares donde están circulando determinados patrones compositivos (por ejemplo, los centros de refugiados desde donde diversos autores envían cartas que responden a modelos similares) y en los que intervienen diversos factores de variación (perfil social, origen geográfico, edad, género).</p>
         </div>
         <div xml:id="conclusiones">
            <head>Conclusiones</head>
            <p>Los párrafos anteriores han permitido ofrecer algunas calas en los diferentes usos que se están haciendo del marcado TEI en proyectos digitales de edición de cartas en español, poniéndolos en perspectiva con otros proyectos internacionales. Como se ha podido comprobar, los proyectos del ámbito ibérico (España y Portugal) se caracterizan por emanar de una fuerte tradición filológica, muy vinculada a la lingüística histórica. Así, vemos aparecer proyectos de edición digital preocupados por la fidelidad a las fuentes textuales y, a la vez, por la aplicación de metodologías propias de la lingüística de corpus. Con razón, se ha reconocido el carácter pionero de <title level="m">Post Scriptum</title> a la hora de asociar una plataforma de edición digital y un corpus lingüístico interrogable (<ref target="#henny2019" type="bibl">Henny-Krahmer 2019</ref>). Esta doble necesidad se ha visto satisfecha gracias al entorno TEITOK de Janssen (<ref type="bibl" target="#janssen2014">2014</ref>), que fue creado precisamente en el marco de este proyecto. No es de extrañar, por consiguiente, que sea esta herramienta la que está extendiéndose de manera muy amplia para otros proyectos hispánicos de edición digital asociados a búsquedas en el corpus. Aunque el uso de TEI en TEITOK no responde exactamente al estándar TEI P5, la puesta a disposición de una herramienta de transformación permite asegurar la interoperabilidad con otras plataformas.</p>
            <p>Son escasos sin embargo los proyectos que en esta área se especializan en la edición y explotación de correspondencias, con pocas excepciones (entre ellas, las dos mencionadas aquí: <hi rend="italic">Post Scriptum</hi> y CAREXIL-FR, dos proyectos pluridisciplinares, con un fuerte componente a la vez histórico y lingüístico), pues en la mayoría de los casos los corpus editados incluyen diversos tipos de documentación para la investigación en lingüística histórica.</p>
            <p>Este objeto de estudio más amplio no favorece la utilización de herramientas que permitirían sacar el máximo rendimiento de los corpus epistolares, en particular aquellos aspectos basados en la estructura reticular de este tipo de textos que han servido en proyectos internacionales para la exploración y visualización de diferentes tipos de redes (epistolares, sociales, geográficas, etc.).<note>Sobre este punto en particular, véanse las recomendaciones del grupo <hi rend="italic">Correspondance CAHIER</hi> en <ref target="#Walter2018" type="bibl">Walter 2018</ref>.</note>
            </p>
            <p>Por otro lado, estos proyectos internacionales, concebidos muchas veces como repositorios de cartas, se han desarrollado gracias a la anotación de metadatos específicos para la correspondencia, en particular el módulo TEI <gi>correspDesc</gi>. Gracias a él, se han podido comenzar a enlazar fondos epistolares diferentes y a relacionar diversas redes de corresponsales.</p>
            <p>Cabe pensar que los proyectos hispánicos podrían beneficiarse de estos desarrollos si se incluyera en ellos, como han empezado haciendo <title level="m">Post Scriptum</title> y CAREXIL-FR, el módulo <gi>correspDesc</gi>. Su interés se extiende, a nuestro modo de ver, tanto a aquellos proyectos que únicamente editan cartas como a los que las incluyen entre otras tipologías de documentos, ya que, como hemos visto, permite dar cuenta de la estructura reticular característica del género epistolar: la carta no existe por sí sola, sino en el interior de redes de cartas, y en relación con redes de corresponsales así como de redes de puntos geográficos (<ref target="#Walter2018" type="bibl">Walter 2018</ref>). Su modelado como metadatos específicos facilitaría su posterior visualización gracias a herramientas <foreign>ad hoc</foreign> como cartografías y grafos. Por otro lado, este módulo ofrece una sólida estructura para proyectar bases de datos futuras en que se enlacen los corpus epistolares disponibles de manera interoperable, como la herramienta <gi>correspSearch</gi> ya mencionada.</p>
            <p>A su vez, la tradición filológica y el perfil lingüístico de los corpus de ámbito hispánico pueden aportar un desarrollo más completo a los proyectos epistolares internacionales que ofrecen pocas posibilidades de búsquedas en los textos, pues, aparte de la indexación, la anotación cubre generalmente, en el mejor de los casos, algunas palabras clave y no llega al detalle que se ha mostrado en los corpus españoles o sobre el español.</p>
            <p>Una de las grandes ventajas del marcado TEI es que puede completarse progresivamente, por medio de capas sucesivas de anotación, a medida que se van vislumbrando posibilidades de explotación y estudio de los textos. Apostemos por que los textos epistolares en español puedan beneficiarse en un futuro próximo de todas las posibilidades de su tratamiento digital por medio de bases de datos, ediciones filológicas en línea, motores de búsqueda, cartografías y herramientas de visualización.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <!-- the bibliography for the article, organized as a series of <bibl> elements inside <listBibl> -->
            <listBibl>
               <bibl xml:id="alvarez2017"><author>Álvarez, Rosario</author> y <author>Ernesto González Seoane</author>, eds. <date>2017</date>. <title level="m">Gondomar. Corpus dixital de textos galegos da Idade Moderna.</title> Santiago de Compostela: Instituto da Lingua Galega. <!--Fecha de consulta: 12 de mayo de 2023. --><ptr target="http://ilg.usc.gal/gondomar/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="aranda"><author>Aranda, Marcelo</author>, dir. <title level="m">An Intellectual Map of Science in the Spanish Empire, 1600–1810.</title><!--Fecha de consulta: 22 de octubre de 2022.--> <ptr target="http://republicofletters.stanford.edu/casestudies/spanishempire.html"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="baillot2012"><author>Baillot, Anne</author>, ed. <date>2012</date>. <title level="m">Letters and Texts: Intellectual Berlin around 1800</title>. Berlin: Humboldt-Universität zu Berlin. <!--Fecha de consulta: 12 de mayo de 2023. --><ptr target="http://www.berliner-intellektuelle.eu/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="eagles1996">EAGLES. <date>1996</date>. <title level="m">Recommendations for the Morphosyntactic Annotation of Corpora, EAG—TCWG—MAC/R. Consejo de Europa.</title> <!--Fecha de consulta: 12 de mayo de 2023.--> <ptr target="http://www.ilc.cnr.it/EAGLES96/annotate/annotate.html"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="blumkulka1989"><author>Blum-Kulka, Shoshana</author>, <author>House, Juliane</author> y <author>Gabriele Kasper</author>. <date>1989</date>. <title level="m">Cross-Cultural Pragmatics: Requests and Apologies</title>. Advances in Discourse Processes. Norwood, N.J.: Ablex Pub. Corp.</bibl>
               <bibl xml:id="blumkulka1984"><author>Blum-Kulka, Soshana</author> y <author>Elite Olshtain</author>. <date>1984</date>. <title level="a">Requests and Apologies: A Cross-Cultural Study of Speech Act Realization Pattern</title>. <title level="j">Applied Linguistics</title> <biblScope unit="issue">5</biblScope>(<biblScope unit="volume">3</biblScope>): <biblScope unit="page">196–213</biblScope>.</bibl>
               <bibl xml:id="bravo2022"><author>Bravo-García, Eva</author>, <author>Mancera Rueda</author>,<author> Ana y Leyre Martín Aizpuru</author>, dirs. <title level="m">Corpus Documental y Hemerográfico de la Cuba del Novecientos (CODHECUN)</title>. <!--Fecha de consulta: 15 de octubre de 2022. --><ptr target="http://cuba19.us.es/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="castillo2013"><author>Castillo Lluch, Mónica</author> y <author>Elena Díez del Corral</author>, dirs. <date>2013–</date>. <title level="m">COSUIZA</title>: <title level="m">Corpus de documentos hispánicos de Suiza</title>. <!--Fecha de consulta: 12 de mayo de 2023.--> <ptr target="https://grafila.unil.ch/cosuiza/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="centrum2022"><author>Centrum voor Teksteditie en Bronnenstudie, Koninklijke Academie voor Nederlandse Taal- en Letterkunde (Centre for Scholarly Editing and Document Studies, Royal Academy of Dutch Language and Literature)</author>. <date>2002–</date>. <title level="m">DALF: Digital Archive of Letters in Flanders</title>. <!--Fecha de consulta: 15 de octubre de 2022.--> <ptr target="http://ctb.kantl.be/project/dalf/index.htm"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="charta">
                  <title level="m">CHARTA. Corpus Hispánico y Americano en la Red: Textos Antiguos</title>). <!--Fecha de consulta: 11 de mayo de <date>2023</date>.--> <ptr target="http://www.corpuscharta.es"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="clul">CLUL (ed.). <date>2014</date>. <title level="u">P.S. Post Scriptum. Arquivo Digital de Escrita Quotidiana em Portugal e Espanhana Época Moderna.</title> <!--Fecha de consulta: 15 de octubre de 2022.--> <ptr target="http://ps.clul.ul.pt"/>. </bibl>
               <bibl xml:id="enrique2023"><author>Enrique-Arias, Andrés</author>, dir. s. f. <title level="m">Corpus Mallorca</title>. <!--Fecha de consulta: 27 de enero de 2023.--> <ptr target="https://www.corpusmallorca.es/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="finden2013"><author>Finden, Paula</author> y <author>Edelstein, Dan</author>, dirs. <date>2013</date>. <title level="m">Mapping the Republic of Letters.</title> <!--Fecha de consulta: 12 de mayo de 2023.--> <ptr target="http://republicofletters.stanford.edu/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="githe"><author>Grupo de Investigación Textos para la Historia del Español</author> [ GITHE ], s.f. <title level="m">CODEA + 2022 (Corpus de documentos españoles anteriores a 1900)</title>. <!--Fecha de consulta: 15 de octubre de 2022.--> <ptr target="http://corpuscodea.es"/> DOI:<idno type="DOI">10.37536/CODEA.2015</idno> .</bibl>
               <bibl xml:id="henny2019"><author>Henny-Krahmer, Ulrike</author>. <date>2019</date>. <title level="a">Bridging Edition and Corpus: A Review of P. S. Post Scriptum: A Digital Archive of Ordinary Writing (Early Modern Portugal and Spain)</title>. <title level="j">RIDE</title>. <!--Fecha de consulta: 15 de octubre de 2022.--> <ptr target="https://ride.i-d-e.de/issues/issue-10/post-scriptum-digital-archive/?hilite=post-scriptum"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="csai"><author>Isasi Martínez, Carmen</author> (dir.), s. f. <title level="m">Corpus SAI (Seminario Alfonso Irigoyen)</title>. No disponible en línea.</bibl>
               <bibl xml:id="isasi2020"><author>Isasi Martínez, Carmen</author>, <author>Martín Aizpuru, Leyre</author>, <author>Pérez Isasi, Santiago</author>, <author>Pierazzo, Elena</author> y <author>Paul Spence</author>. <date>2020</date>. <title level="m">Edición digital de documentos antiguos: marcación XML_TEI basada en los criterios CHARTA</title>. Sevilla: Editorial Universidad de Sevilla.</bibl>
               <bibl xml:id="isasi2014"><author>Isasi Martínez, Carmen</author> y<author> Paul Spence</author>, eds. <date>2014</date>. <title level="m">Guía Para Editar Textos CHARTA Según El Estándar TEI: Una Propuesta</title>. <!--Fecha de consulta: 15 de octubre de 2022.--> <ptr target="http://www.charta.es/investigacion/charta-tei/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="jansen2009"><author>Jansen, Leo</author>, <author>Luijten, Hans</author> y <author>Nienke Bakker</author>. eds. <date>2009</date>. <title level="m">Vincent van Gogh. The Letters.</title> <!--Fecha de consulta: 10 de mayo de 2022.--> <ptr target="http://vangoghletters.org/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="janssen2014"><author>Janssen, Maarten</author>. <date>2014–</date>. <title level="m">TEITOK. A tokenized TEI environement</title>. <!--Fecha de última consulta: 10 de mayo de 2022.--> <ptr target="http://www.teitok.org"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="lazure2022"><author>Lazure, Guy</author>, dir. s. f. <title level="m">Spanish Republic of Letters.</title>University of Windsor (Canada). <!--Fecha de consulta: 22 de octubre de 2022.--> <ptr target="http://cdigs.uwindsor.ca/srl/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="leech2016"><author>Leech, Geoffrey</author> y <author>Andrew Wilson</author>. <date>1996</date>. <title level="m">Recommendations for the Morphosyntactic Annotation of Corpora</title>. EAG—TCWG—MAC/R. <!--Fecha de consulta: 22 de octubre de 2022.--> <ptr target="http://www.ilc.cnr.it/EAGLES96/annotate/annotate.html"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="lopez2019"><author>López Izquierdo, Marta</author>, coord. <date>2019–</date>. <title level="m">CAREXIL-FR: Cartas de Republicanos Españoles Refugiados y Exiliados en Francia</title>. <!--Fecha de última consulta: 10 de mayo de 2023.--> <ptr target="http://carexil.huma-num.fr"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="lopez1983"><author>López Piñero, José M.</author>, <author>Glick, Thomas</author>, <author>Navarro Brotón, Víctor</author> y <author>Eugenio Portela Marcos</author>, eds. <date>1983</date>. <title level="m">Diccionario histórico de la ciencia moderna en España.</title> <date>1985</date>. Madrid. Ediciones Península. 2 vols.</bibl>
               <bibl xml:id="marquillas2006"><author>Marquilhas, Rita</author>, dir. <date>2006–2009</date>. <title level="m">CARDS: Unknown Letters</title>. Universidade de Lisboa.</bibl>
               <bibl xml:id="marquillas2010"><author>Marquilhas, Rita</author>, coord. <date>2010–2013</date>. <title level="m">FLY: Forgotten Letters. 1900–1974.</title> Universidade de Lisboa. <!--Fecha de consulta: 22 de octubre de 2022.--> <ptr target="http://fly.clul.ul.pt/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="morvan2023"><author>Morvan, Jossiane</author>. <date>2023</date>. <title level="a">Éditer une correspondance en XML-TEI</title>. <title level="j">Inventorier les correspondances des Lumières. Analyse matérielle et traitements numériques</title>, dirigido por Claire Bustarret, con la colaboración de Emmanuelle de Champs y Nicolas Rieucau, Ferney, Centre international d’étude du XVIIIe siècle, <biblScope unit="page">161–167</biblScope>.</bibl>
               <bibl xml:id="pelayo2023"><author>Pelayo, Javier Antón</author>, dir. <date>2023</date>. <title level="m">EPICAT. Cartes familiars de Catalunya</title>. <!--Fecha de consulta: 27 de enero de 2023.--> <ptr target="https://epicat.uab.cat/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="petrucci2008"><author>Petrucci, Armando</author>. <date>2008</date>. <title level="m">Scrivere Lettere. Una Storia Plurimillenaria</title>. <pubPlace>Roma-Bari</pubPlace>: <publisher>Laterza</publisher>.</bibl>
               <bibl xml:id="quintana2012"><author>Quintana, Aldina</author>. <date>2012–</date>. <title level="m">CoDiAJe - The Annotated Diachronic Corpus of Judeo-Spanish</title>. <!--Fecha de consulta: 22 de octubre de 2022.--> <ptr target="http://corptedig-glif.upf.edu/teitok/codiaje/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="quintana2020"><author>Quintana, Aldina</author>. <date>2020</date>. <title level="m">CoDiAJe - The annotated Diachronic Corpus of Judeo-Spanish. Description of a Multi-alphabetic corpus and its textual and linguistic annotations</title>. <title level="j"> Scriptum Digital</title> 9: 209–236.</bibl>
               <bibl xml:id="corde">REAL ACADEMIA ESPAÑOLA. Banco de datos (CORDE) [en línea].<title level="m">Corpus diacrónico del español.</title><!--Fecha de consulta: 15 de octubre de 2022.--> <ptr target="http://www.rae.es"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="crea">REAL ACADEMIA ESPAÑOLA. Banco de datos (CREA) [en línea].<title level="m">Corpus de referencia del español actual.</title> <!--Fecha de consulta: 15 de octubre de 2022.--> <ptr target="http://www.rae.es"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="corpes">REAL ACADEMIA ESPAÑOLA. Banco de datos (CORPES XXI) [en línea].<title level="m">Corpus del español del Siglo XXI.</title> <!--Fecha de consulta: 15 de octubre de 2022.--> <ptr target="http://www.rae.es"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="corpus">REAL ACADEMIA ESPAÑOLA. <date>2013</date> (revisado <date>2020</date>). <title level="m">Corpus del español del siglo XXI. Descripción del sistema de codificación. Libros y prensa</title>. <!--Fecha de consulta: 15 de octubre de 2022.--> <ptr target="https://www.rae.es/banco-de-datos/corpes-xxi"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="rieucau2016"><author>Rieucau, Nicolas</author>, dir. 2016–2021. <title level="m">Inventaire Condorcet</title>. <!--Fecha de consulta: 22 de octubre de 2022.--> <ptr target="https://www.inventaire-condorcet.com/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="TEI2015">TEI Consortium. <date>2023</date>. <title level="m">TEI P5: Guidelines for Electronic Text Encoding and Interchange</title>. Versión 4.6.0. <!--Fecha de consulta: 27 de enero de 2023.--> <ptr target="https://tei-c.org/Vault/P5/4.6.0/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index.html"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="Stadler2016"><author>Stadler, Peter</author>, <author>Illetschko, Marcel</author> y <author>Sabine Seifert</author>. <date>2016</date>. <title level="a">Towards a Model for Encoding Correspondence in the TEI: Developing and Implementing <gi>correspDesc</gi></title>, <title level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title> <biblScope unit="issue">9</biblScope>. <ptr target="http://journals.openedition.org/jtei/1433"/>. DOI:<idno type="DOI">10.4000/jtei.1433</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="Vaamonde2018"><author>Vaamonde, Gael</author>. <date>2018</date>. <title level="a">Escritura Epistolar, Edición Digital y Anotación de Corpus</title>. <title level="j">Quadernos Del Instituto Historia de La Lengua</title>, <biblScope unit="issue">11</biblScope>: <biblScope unit="page">139–64</biblScope>.</bibl>
               <bibl xml:id="Vaamonde2019"><author>Vaamonde, Gael</author>. <date>2019</date>. <title level="m">P. S. Post Scriptum. Archivo digital de escritura cotidiana. Personalización del esquema TEI y documentación</title>. <!--Fecha de consulta: 22 de octubre de 2022.--> <ptr target="http://teitok.clul.ul.pt/postscriptum/files/ps_doc.html#ps_formulaic"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="Vaamonde2014"><author>Vaamonde, Gael</author>, <author>Costa, Ana Luísa</author>, <author>Marquilhas, Rita</author>, <author>Pinto, Clara</author> y <author>Fernanda Pratas</author>. <date>2014</date>. <title level="a"><title level="m">Post Scriptum</title>: Archivo Digital de Escritura Cotidiana</title>, <title level="j">Humanidades Digitales: desafíos, logros y perspectivas de futuro</title>, editado por Sagrario López Poza y Nieves Pena Sueiro, Janus [en línea], Anexo 1: <biblScope unit="page">473–482</biblScope>. <!--Fecha de consulta: 2 de noviembre de 2022.--> <ptr target="https://www.janusdigital.es/anexos/contribucion.htm?id=41"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="Walter2018"><author>Walter, Richard</author>. <date>2018</date>. <title level="a">L’édition Numérique de Correspondances. Guide Méthodologique</title>. <!--Fecha de consulta: 15 de octubre de 2022.--> <ptr target="https://cahier.hypotheses.org/guides/guide-correspondance"/>.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>