<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_jtei.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_jtei.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!-- $Id: jtei-calvo-235-source.xml 1212 2023-07-16 18:56:47Z pietro.liuzzo $ -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rend="jTEI">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="es">¿Qué hacer con textos que no se pueden publicar? Datos
          derivados, criterios FAIR y TEI</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">What to do with copyright restricted texts? Derived text
          formats, the FAIR criteria, and TEI</title>
        <author>
          <name>
            <forename>José</forename>
            <surname>Calvo Tello</surname>
          </name>
          <affiliation>José Calvo Tello trabaja como <roleName>investigador</roleName> y
              <roleName>bibliotecario</roleName> en la <orgName>Göttingen State and University
              Library</orgName> (Alemania). Se doctoró en Humanidades por la Universidad de Würzburg
            (Alemania) con el trabajo <title level="m">The Novel in the Spanish Silver Age: A
              Digital Analysis of Genre Using Machine Learning</title> (<ref type="bibl"
              target="#calvo2021a">2021</ref>). Ha impartido cursos de Estudios Románicos y
            Humanidades Digitales en varias universidades (Eichstätt-Ingolstadt, Kassel, Würzburg).
            Su investigación se centra en la aplicación y el desarrollo de métodos estadísticos y
            computacionales como el aprendizaje automático aplicados a las literaturas románicas y a
            datos bibliotecarios.</affiliation>
          <email>calvotello@sub.uni-goettingen.de</email>
        </author>
        <author>
          <name>
            <forename>Nanette</forename>
            <surname>Rißler-Pipka</surname>
          </name>
          <affiliation>Nanette Rißler-Pipka trabaja como <roleName>investigadora</roleName> y
              <roleName>co-directora de DARIAH-DE</roleName> en la GWDG (<orgName>Gesellschaft für
              wissenschaftliche Datenverarbeitung mbH Göttingen</orgName>, en Alemania). En su tesis
            de habilitación analiza los escritos de Pablo Picasso (<title level="m">Picassos
              schriftstellerisches Werk: Passagen zwischen Bild und Text</title>,
            <!-- [RvdB] missing from bibliography -->2015) y su tesis doctoral trata sobre la
            literatura francesa del siglo XIX y la descripción de la mujer como víctima del arte
              (<title level="m">Das Frauenopfer in der Kunst und seine Dekonstruktion</title>,
            <!-- [RvdB] missing from bibliography -->Fink 2005). En los últimos años ha trabajado en
            la intersección entre las Humanidades Digitales y los Estudios Románicos.</affiliation>
          <email>nanette.rissler-pipka@gwdg.de</email>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI Consortium</publisher>
        <date>01/08/2023</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            <p>For this publication a Creative Commons Attribution 4.0 International license has
              been granted by the author(s) who retain full copyright.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title>
        <editor role="guest">Gimena del Rio Riande</editor>
        <editor role="guest">Susanna Allés-Torrent</editor>
        <editor role="managing">Tanja Wissik</editor>
        <editor role="managing">Joel Kalvesmaki</editor>
        <editor role="managing">Pietro Maria Liuzzo</editor>
        <editor role="managing">Tiago Sousa Garcia</editor>
        <editor role="technical">Ron Van den Branden</editor>
        <biblScope unit="issue" n="16">Spanish Issue</biblScope>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>No source, born digital.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl>
        <rendition xml:id="bold">font-weight: bold;</rendition>
      </tagsDecl>
      <projectDesc>
        <p>OpenEdition Journals -centre for open electronic publishing- is the platform for journals
          in the humanities and social sciences, open to quality periodicals looking to publish
          full-text articles online.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="es">es</language>
        <language ident="en">en</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords xml:lang="es">
          <term>datos derivados</term>
          <term>corpus</term>
          <term>problemas legales</term>
          <term>derechos de autor</term>
          <term>literatura española</term>
          <term>Picasso</term>
          <term>edad de plata</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <textClass>
        <keywords xml:lang="en">
          <term>derived data</term>
          <term>extracted features</term>
          <term>corpora</term>
          <term>legal issues</term>
          <term>copyright</term>
          <term>Spanish literature</term>
          <term>Picasso</term>
          <term>silver age</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2023-05-27" who="RvdB">intial encoding</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="authorNotes">
        <p>Agradecemos a nuestro colega y jurista Michael Ernst sus comentarios y respuestas a
          nuestras preguntas, así como los comentarios de los revisores y los editores del <title
            level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title>, que nos han ayudado a mejorar
          el artículo.</p>
      </div>
      <div type="abstract" xml:id="resumen" xml:lang="es">
        <p>En ciertas circunstancias, los datos preparados por proyectos no pueden ser publicados de
          manera abierta. En las últimas décadas diferentes proyectos han publicado datos derivados
          para evitar este problema. En este artículo, argumentamos a favor de TEI como formato para
          esta tarea, ya que favorece el cumplimiento de los principios FAIR. Además, presentamos
          diferentes opciones, discutiendo sus ventajas y desventajas y mostramos aplicaciones
          concretas a varios proyectos con textos en español (CORDE, novelas de la Edad de Plata y
          textos de Picasso).</p>
      </div>
      <div type="abstract" xml:id="abstract" xml:lang="en">
        <p>In certain circumstances, data prepared by projects cannot be published openly. In the
          last decades different projects have published derived data (also called extracted
          features) to avoid this problem. In this article, we argue in favor of TEI as a format for
          this task, as it favors compliance with the FAIR principles. Furthermore, we present
          different options, discuss their advantages and disadvantages and show concrete
          applications to several projects with Spanish texts (CORDE, novels of the Silver Age and
          texts by Picasso).</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="corpusTEI">
        <head>Pasado de la publicación de corpus literarios en TEI</head>
        <p>Uno de los usos más frecuentes de la TEI es la codificación de corpus, tanto para
          objetivos lingüísticos como literarios. A diferencia de las ediciones digitales con un
          grado mayor de detalle en su codificación, esta se suele restringir en los corpus a los
          elementos estructurales superficiales, como la diferenciación entre paratextos y texto
          principal, capítulos, párrafos, poemas, etc. Algunos grandes proyectos internacionales han
          publicado cientos o miles de textos literarios en TEI de manera abierta, como la <ref
            target="https://textgrid.de/en/digitale-bibliothek">Digitale Bibliothek</ref> en
          TextGrid Repository,<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
              target="https://textgrid.de/en/digitale-bibliothek"/>.</note>
          <ref target="https://dracor.org/">Drama Corpus</ref> (DraCor),<note>Fecha de consulta 16
            de julio de 2023, <ptr target="https://dracor.org/"/>.</note> los corpus formados
          durante la COST action European Literary Text Collection (<!-- [RvdB] ??? -->ELTeC, <ref
            type="bibl" target="#schoch2021">Schöch et al. 2021</ref>; <ref type="bibl"
            target="#burnard2021">Burnard, Schöch, y Odebrecht 2021</ref>), o, en menor escala, los
          corpus para las lenguas romances de CLiGS Textbox (<ref type="bibl" target="#schoch2019"
            >Schöch et al. 2019</ref>).</p>
        <p>Este tipo de publicaciones que utilizan TEI también han sido parte de la historia de las
          humanidades digitales en español. Proyectos como la <ref
            target="https://www.cervantesvirtual.com/">Biblioteca Virtual Miguel de
            Cervantes</ref><note>Proyecto de digitalización y publicación de textos relevantes para
            el hispanismo, entre ellos obras literarias: fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
              target="https://www.cervantesvirtual.com/"/>.</note> o los corpus de la Real Academia
          Española (RAE) como el Corpus Diacrónico del Español (CORDE), que presentaremos en detalle
          más adelante (<ref type="bibl" target="#sanchezsanchez2007">Sánchez Sánchez y Domínguez
            Cintas 2007</ref>) fueron proyectos pioneros a la hora de codificar en TEI textos en
          español. Ambas instituciones decidieron no poner a disposición de manera abierta sus
          recursos en TEI, lo que impidió que la comunidad hispanohablante tuviese acceso a una
          parte importante de esos recursos. Otros proyectos siguieron una senda similar, como <ref
            target="https://www.cervantesvirtual.com/obra/canon-60-la-coleccion-esencial-del-tc12-teatro-clasico-espanol/"
            >Canon 60</ref><note>Corpus de 60 obras canónicas de diferentes tradiciones europeas:
            fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
              target="https://www.cervantesvirtual.com/obra/canon-60-la-coleccion-esencial-del-tc12-teatro-clasico-espanol/"
            />.</note> o la <ref target="https://artelope.uv.es/biblioteca/">Biblioteca Digital
            Artelope</ref>.<note>Corpus literarios de obras escritas por o atribuidas a Lope de
            Vega: fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
              target="https://artelope.uv.es/biblioteca/"/>.</note> En los últimos seis años han
          sido publicados nuevos corpus literarios de manera abierta, como los corpus de sonetos
            <ref target="https://github.com/pruizf/disco">Diachronic Spanish Sonnet
            Corpus</ref><note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
              target="https://github.com/pruizf/disco"/>.</note> (<!-- [RvdB] ??? -->DISCO, <ref
            type="bibl" target="#ruizfabo2018">Ruiz Fabo et al. 2018</ref>) y <ref
            target="https://github.com/bncolorado/CorpusSonetosSigloDeOro">Corpus of Spanish
            Golden-Age Sonnets</ref><note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
              target="https://github.com/bncolorado/CorpusSonetosSigloDeOro"/>.</note> (<ref
            type="bibl" target="#navarrocolorado2018">Navarro Colorado 2018</ref>), el de la <ref
            target="https://github.com/HDAUNIR/BETTE">Biblioteca Electrónica Textual del Teatro en
            Español de 1868–1936</ref><note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, ​​<ptr
              target="https://github.com/HDAUNIR/BETTE"/>.</note> (<!-- [RvdB] ??? -->BETTE,
          integrado en DraCor, <ref type="bibl" target="#santamariafernandez2020">Santa María
            Fernández, Calvo Tello, y Jiménez Fernández 2020</ref>), los de prosa española y
          latinoamericana en <ref target="https://github.com/cligs/textbox">CLiGS
            Textbox</ref>,<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
              target="https://github.com/cligs/textbox"/>.</note> el <ref
            target="https://github.com/cligs/conssa/tree/v1.0.0">Corpus of the Novel in the Spanish
            Silver Age</ref> (<!-- [RvdB] ??? -->CoNSSA, <ref type="bibl" target="#calvo2021a">Calvo
            Tello 2021a</ref>; <ref type="bibl" target="#calvo2021b">2021b</ref>),<note>Fecha de
            consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="https://github.com/cligs/conssa/tree/v1.0.0"
            />.</note> Corpus de novelas hispanoamericanas del siglo XIX (<!-- [RvdB] ??? -->CONHA,
            <ref type="bibl" target="#henny-krahmer2018">Henny-Krahmer 2018</ref>) o el corpus
          español de <ref target="https://github.com/eeditiones/eltec">European Literary Text
            Collection</ref> (ELTeC).<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
              target="https://github.com/eeditiones/eltec"/>.</note>
        </p>
        <p>Una de las razones por las cuales iniciativas como el CORDE no pusieron a disposición sus
          datos originales fueron las restricciones legales de ediciones modernas de textos
          antiguos. Sin embargo, la RAE puso a disposición ciertos datos derivados de ese corpus que
          han sido utilizados de manera masiva por la comunidad investigadora. En concreto,
          publicaron la <ref target="http://corpus.rae.es/frecCORDE/lfrecuencias.html">lista de
            frecuencia</ref> de los tokens del corpus.<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023,
              <ptr target="http://corpus.rae.es/frecCORDE/lfrecuencias.html"/>.</note> Además, desde
          hace algunos años ofrecen la posibilidad de solicitar acceso a la <ref
            target="http://corpus.rae.es/frecCORDE/Otros.html">frecuencia de palabras</ref> por
          texto junto con sus metadatos,<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
              target="http://corpus.rae.es/frecCORDE/Otros.html"/>.</note> ofreciendo como ejemplo
            <ref target="http://corpus.rae.es/frecCORDE/quijote1.TXT"><title level="m">El ingenioso
              hidalgo don Quijote de la Mancha</title></ref> de Miguel de Cervantes
            Saavedra.<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
              target="http://corpus.rae.es/frecCORDE/quijote1.TXT"/>.</note> En este artículo
          proponemos y discutimos diferentes posibilidades para la publicación de datos en TEI
          cuando no se pueden publicar los textos originales.</p>
      </div>
      <div xml:id="TEIFAIR">
        <head>Datos FAIR y TEI</head>
        <p>Desde su publicación, los principios FAIR (<ref type="bibl" target="#wilkinson2016"
            >Wilkinson et al. 2016</ref>) se han convertido en una parte importante de la ciencia
          abierta y de las buenas prácticas para la publicación de datos de
            investigación.<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
              target="https://datos.gob.es/es/noticia/principios-fair-buenas-practicas-para-la-gestion-y-administracion-de-datos-cientificos"
            />.</note> En el campo de los estudios literarios, uno de los datos más frecuentes son
          corpus textuales junto con sus metadatos. Para preparar y publicar esos datos de una
          manera que pueda ser útil para la comunidad y lograr el reconocimiento en la comunidad
          investigadora, es necesario hacerse la pregunta: ¿son mis datos FAIR?</p>
        <p>Los principios FAIR están basados en los cuatro términos que forman el acrónimo: <term
            xml:lang="en"><hi rendition="#bold">F</hi>indable</term>
            (<soCalled>encontrables</soCalled>), <term xml:lang="en"><hi rendition="#bold"
            >A</hi>ccesible</term> (<soCalled>accesibles</soCalled>), <term><hi rendition="#bold"
              >I</hi>nteroperable</term> (<soCalled>interoperables</soCalled>), <term xml:lang="en"
              ><hi rendition="#bold">R</hi>eusable</term> (<soCalled>reutilizables</soCalled>). Sin
          embargo, no pueden reducirse a esos cuatro aspectos, sino que cada uno recoge puntos
          concretos respecto a cada etapa de trabajo de recolección, análisis y preparación de los
          datos para la publicación (expresados frecuentemente como, por ejemplo, F1 o F2 para los
          dos primeros subpuntos de <term xml:lang="en">Findable</term>). Los principios requieren
          esfuerzo y colaboración tanto por parte de los investigadores (en cuanto editores o
          creadores de datos), como por parte de los operadores de repositorios de datos
          (administradores de datos).<note>Para una descripción detallada, véase: fecha de consulta
            16 de julio de 2023, <ptr
              target="https://blogs.tib.eu/wp/tib/2017/09/12/the-fair-data-principles-for-research-data/"
            />.</note></p>
        <p>Consideramos que, cuando los datos son principalmente textuales, los criterios FAIR son
          más fáciles de adoptar en TEI que en otros formatos (como especificaciones ad hoc de XML,
          HTML, JSON, CSV, texto plano o MySQL). De manera breve, podemos describir de la siguiente
          manera los principales aspectos de los criterios FAIR: <list type="gloss">
            <label>Findable</label>
            <item>TEI ofrece elementos (como <gi>idno</gi>) para guardar identificadores unívocos
              (F1), describir el documento con metadatos (F2) y que la relación entre datos y
              metadatos quede guardada en la integridad de un único documento (F4).</item>
            <label>Accesible</label>
            <item>Al estar basado en un estándar abierto como es XML, TEI puede accederse utilizando
              protocolos abiertos y gratuitos (A1). De nuevo, el hecho de que metadatos y datos
              estén recogidos en un solo documento resulta una ventaja (A2).</item>
            <label>Interoperable</label>
            <item>TEI ofrece un vocabulario formal y abierto para la descripción de datos (I1),
              sigue en buena medida los criterios FAIR (I2) y permite tanto la interrelación de
              conjuntos de datos como la documentación de cambios (I3). Sin embargo, dos
              implementaciones TEI diferentes pueden no ser interoperables al no utilizar los mismos
              elementos y atributos.</item>
            <label>Reusable</label>
            <item>TEI ofrece posibilidades para que los investigadores describan las decisiones
              tomadas sobre los datos (R1), tiene elementos específicos para la licencia (R1.1) y la
              procedencia de los datos (R1.2) y es uno de los formatos más ampliamente usados en las
              Humanidades (R1.3).</item>
          </list></p>
        <p>Con esto no queremos decir que cualquier proyecto que trabaje con TEI producirá datos de
          investigación completamente FAIR. En primer lugar, en la lista anterior nos hemos centrado
          en la perspectiva del investigador y no en aquellos puntos que dependen principalmente del
          repositorio donde se publiquen (como F3, A1 o A2). En segundo lugar, cada proyecto que
          utilice TEI debe tomar una serie de decisiones sobre su implementación específica, por lo
          que cada proyecto debe decidir hasta qué punto y de qué manera satisface los criterios
          FAIR. Sin embargo, observamos que TEI tiende a ofrecer elementos específicos para cada uno
          de estos puntos. Incluso con poco esfuerzo, el uso de TEI mejora el estatus FAIR de
          nuestros datos en comparación con otros formatos, especialmente en comparación con texto
          plano.</p>
        <p>Por ejemplo, en estilometría es habitual encontrar documentos de texto plano con ciertos
          metadatos codificados en el nombre del archivo, con la estructura
            <ident>Autor_Título.txt</ident>. Ese mismo documento de texto plano tendrá un mejor
          estatus FAIR con un par de pasos como son incluir el texto de cada nueva línea en un
          elemento TEI y colocar los metadatos de autor y título como metadatos en elementos TEI
          dentro del <gi>teiHeader</gi>. De esta manera se hace explícito qué datos y metadatos son
          considerados y qué valor tiene cada uno de ellos.</p>
      </div>
      <div xml:id="problema">
        <head>El problema: textos y datos no publicables por razones legales, éticas u otras</head>
        <p>En la mayoría de los casos, los investigadores que crean datos (por ejemplo, textos
          literarios en TEI) quieren publicar estas colecciones junto con los resultados del
          análisis y los metadatos. Esto puede no solo ser un interés de los investigadores, sino
          también un requisito de las instituciones financiadoras. La publicación de los datos,
          metadatos, herramientas y resultados estadísticos es también una presuposición sobre la
          reproducibilidad de los resultados de investigaciones, recogido en la R (Reusable) de los
          criterios FAIR.</p>
        <p>Sin embargo, hay casos en que la publicación de textos y datos no es posible por razones
          legales: en muchos países, los derechos de explotación expiran a los 70 años de la muerte
          del autor. En consecuencia, obras de autores que fueron publicadas por primera vez a
          principios del siglo XX no están en el dominio público. Por ejemplo, las obras de Rafael
          Alberti (nacido en 1902, muerto en 1999) no entrarán en el dominio público antes del 2070,
          mientras que los textos de Federico García Lorca (1898–1936), de la misma generación,
          están en el dominio público desde el año 2017. Los textos que están todavía bajo la
          protección de los derechos de explotación pueden ser analizados o anotados, pero no pueden
          ser publicados de manera completa.</p>
        <p>Otras razones que prohíben una publicación abierta de datos afectan el contenido y el
          origen de los datos. Puede tratarse de datos empíricos, como encuestas de lectores que
          contienen aspectos sensibles o referencias personales, que no pueden ser publicados,
          aunque estos representan una minoría en el campo de los estudios literarios. Igualmente,
          algunos aspectos éticos obstaculizan la publicación de datos procedentes de culturas
          indígenas cuya reproducción es cuestionable, por ejemplo por haber sido obtenidos en un
          contexto imperialista. Si los datos pertenecen originalmente a otras culturas o regiones,
          puede ser problemático publicarlos aunque formen parte del dominio público (<ref
            type="bibl" target="#carroll2020">Carroll et al. 2020</ref>).</p>
        <p>En relación con estos aspectos legales y éticos, algunos proyectos dedicados a
          infraestructuras de investigación (como el consorcio alemán <ref
            target="https://www.text-plus.org/en/">Text+</ref>)<note>Fecha de consulta 16 de julio
            de 2023, <ptr target="https://www.text-plus.org/en/"/>.</note> ofrecen servicios de
          asistencia con el asesoramiento de expertos.</p>
        <p>Estos problemas no son tenidos en cuenta de manera general en los criterios FAIR. Las
          posibles soluciones varían y dependen de los objetivos del proyecto. En comunidades
          investigadoras con más datos sensibles, como las ciencias sociales, existen repositorios
          que ofrecen control sobre quién puede conseguir qué datos.<note>Véase, por ejemplo, el
            asesoramiento en CESSDA (Consortium of European Social Science Data Archives): fecha de
            consulta 16 de julio de 2023, <ptr
              target="https://www.cessda.eu/Training/Training-Resources/Library/Data-Management-Expert-Guide/6.-Archive-Publish/Publishing-with-CESSDA-archives/Access-categories"
            /> y <ptr
              target="https://www.cessda.eu/Training/Training-Resources/Library/Data-Management-Expert-Guide/6.-Archive-Publish/Publishing-with-CESSDA-archives"
            />.</note> Otra solución de este tipo que no corresponde a los criterios FAIR es la
          publicación en un repositorio específico (por ejemplo, los repositorios universitarios que
          sirven exclusivamente para archivar los datos, sin que estos puedan encontrarse).</p>
      </div>
      <div xml:id="solucion">
        <head>Una posible solución: datos derivados</head>
        <p>Como se mencionaba en la primera sección, algunos proyectos ya han encontrado posibles
          soluciones al problema de no poder publicar los datos originales: publicar datos derivados
          (también llamados <term xml:lang="en">extracted features</term> en artículos en inglés).
          El objetivo es poder publicar la mayor cantidad de datos sin cometer ninguna infracción
          legal o ética. En este artículo nos centraremos en aquellos casos en los que los textos no
          pueden publicarse debido a derechos de explotación.</p>
        <p>En 2020 se publicó un artículo fruto de una serie de encuentros por parte de diferentes
          investigadores universitarios e instituciones, entre ellos la Biblioteca Nacional Alemana.
          El artículo expone que: <cit>
            <quote source="#quoteref1">La idea básica de los formatos de texto derivados (<foreign
                xml:lang="de">abgeleitete Textformate</foreign> en alemán) es esencialmente la
              siguiente: Se parten de fondos de textos completos protegidos por derechos de autor
              <gap/> a los que una institución tiene acceso legal. Estas colecciones de textos se
              transforman en los denominados formatos de texto derivados mediante la aplicación de
              procesos que representan esencialmente tanto un enriquecimiento selectivo de la
              información (por ejemplo, mediante la anotación lingüística) como una reducción de la
              misma (por ejemplo, mediante la supresión de formas de palabras o la anulación de
              información secuencial). Este procesamiento puede aplicarse, en caso necesario, en
              relación con un proyecto de investigación concreto de la propia institución o de
              terceros. El ejemplo más sencillo de este formato de texto derivado sería una tabla
              que registra las frecuencias de cada palabra en cada texto para un inventario de
              textos.</quote>
            <ref xml:id="quoteref1" type="bibl" target="#schoch2020">Schöch et al. 2020, la
              traducción es nuestra</ref>
          </cit>
        </p>
        <p>En esta misma publicación se discuten diferentes iniciativas que ya han implementado esta
          idea. Probablemente, la más conocida sea el Google Ngram Dataset, un conjunto de datos con
          n-grams de diferentes longitudes (bigramas, trigramas, 4-grams y 5-grams) de tokens y
          anotación de categorías gramaticales. Los datos originales en numerosas lenguas proceden
          de publicaciones escaneadas para Google Books y no se refieren a publicaciones concretas
          ni contienen metadatos, sino que han sido agrupados por el año de la publicación. De esta
          manera, este conjunto de datos permite ciertos análisis diacrónicos, pero no centrados en
          autores, editoriales o publicaciones concretas.</p>
        <p>Junto con Google Books, otro gran conjunto de datos es el producido por el HathiTrust
          Research Center (HTRC) bajo el nombre de HTRC Extracted Features Dataset (<ref type="bibl"
            target="#jett2020">Jett et al. 2020</ref>). Contiene datos de 17 millones de
          publicaciones, en concreto metadatos y las frecuencias de palabras por página. De esta
          manera, los datos derivados son mucho más detallados que en el caso de los n-grams,
          permitiendo muchos más análisis que en el caso anterior. Cada archivo corresponde a un
          volumen digitalizado en HathiTrust. Estos archivos son documentos JSON expresados en JSON
          for Linking Data (JSON-LD), en cuya raíz, junto con algunos metadatos técnicos, se
          encuentran dos elementos: <ident>metadata</ident> y <ident>features</ident>. El primero
          contiene ciertos metadatos descriptivos del documento, como su título, su autor
          (normalizado mediante identificadores VIAF), fecha de publicación, etcétera. El elemento
            <ident>features</ident> contiene, junto con ciertos metadatos técnicos, un elemento
            <ident>pages</ident> que contiene una lista con elementos para cada una de las páginas
          del volumen. A su vez, cada uno de los elementos para cada página incluye ciertos
          metadatos (como la lengua detectada en el texto de la página), y finalmente un elemento
            <ident>body</ident>. Este contiene un elemento <ident>tokensPosCount</ident> que incluye
          los principales datos derivados del texto, en concreto cada uno de los tokens que se
          encuentran en la página, su categoría gramatical y la frecuencia de la combinación de
          ambos en la página. <ptr type="crossref" target="#ejemplo1"/> muestra algunos tokens de
          una página de la obra <title level="m">O locura o santidad</title> de José Echegaray, que
          se encuentra en la muestra que el HTRC ofrece como <ref
            target="https://gitlab.gwdg.de/jose.calvotello/derived_data_tei_sp/-/tree/main/data/HTRC-extracted-features"
            >ejemplo</ref>:<note>El documento de HTRC también se encuentra en el repositorio con los
            datos y código de este artículo: fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
              target="https://gitlab.gwdg.de/jose.calvotello/derived_data_tei_sp/-/tree/main/data/HTRC-extracted-features"
            />.</note>
          <figure xml:id="ejemplo1">
            <eg> "tokenPosCount": { "se": {"PRON": 8}, "siera": {"VERB": 1}, "le": {"PRON": 3},
              "romper": {"VERB": 1}, "ser": { "AUX": 1, "VERB": 1 }, "Cervantes": {"PROPN": 1},
              "ama": {"NOUN": 1}, "entre": {"ADP": 1}, </eg>
            <head type="legend">Datos derivados en HTRC formateados en JSON-LD.</head>
          </figure>
        </p>
        <p>En el artículo de Schöch et al. (<ref type="bibl" target="#schoch2020">2020</ref>)
          también se mencionan ciertos tipos de análisis frecuentes en las Humanidades Digitales y
          otras disciplinas afines. El objetivo es tener en cuenta metodologías concretas mientras
          se discuten las diferentes posibilidades de los datos derivados. En el artículo se
          mencionan: <list rend="ordered">
            <item>Clasificación y <term xml:lang="en">clustering</term> de textos (incluyendo
              atribución de autoría y estilometría)</item>
            <item>Extracción de rasgos distintivos</item>
            <item>Reducción de dimensionalidad con <term xml:lang="en">topic modeling</term></item>
            <item>Análisis de polaridad mediante análisis de sentimiento (<term xml:lang="en"
                >sentiment analysis</term>)</item>
            <item>Relaciones de personajes (mediante análisis de redes)</item>
            <item>Análisis de reúso de texto (es decir, el estudio de qué textos reutilizan o citan
              otros textos anteriores)</item>
            <item>Modelos lingüísticos, como BERT (Bidirectional Encoder Representations from
              Transformers) o GPT (Generative Pre-trained Transformer), para diferentes
              tareas</item>
          </list>
        </p>
        <p>Otros métodos podrían añadirse, como la anotación manual o automática de los datos, o el
          análisis de otras entidades.</p>
        <p>Desde 2021, el consorcio alemán <ref target="https://www.text-plus.org/en"
            >Text+</ref><note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
              target="https://www.text-plus.org/en"/>.</note> ha iniciado sus actividades como parte
          de su infraestructura nacional de datos de investigación (Nationale
          Forschungsdateninfrastruktur o NFDI). Este consorcio tiene como objetivo coordinar la
          integración de recursos ya existentes siguiendo las necesidades de las comunidades de
          investigadores que usan el texto como principal fuente de datos. Una de las tareas que se
          planean explorar en este proyecto es la publicación de datos derivados, considerando sus
          diferentes implicaciones legales, de estandarización o su aplicación a la investigación.
          Esto es especialmente relevante para algunas de las instituciones participantes en Text+
          como archivos y bibliotecas, con grandes cantidades de textos digitales. El poder
          desarrollar esta idea dentro de Text+ facilita que los requisitos de numerosos proyectos
          puedan ser considerados en su diseño.</p>
      </div>
      <div xml:id="datosderivadosTEI">
        <head>La formalización de datos derivados en TEI</head>
        <div xml:id="publicar">
          <head>¿Qué queremos publicar?</head>
          <p>En esta sección, exploramos con un único texto diferentes posibilidades para la
            extracción de datos derivados y su posible representación en TEI. Consideramos los
            siguientes tipos de datos derivados: <list rend="ordered">
              <item><hi rendition="#bold">Datos del texto</hi> como frecuencias o co-ocurrencias de
                entidades, tokens, tipografía y espacios en blanco.</item>
              <item><hi rendition="#bold">Estructura textual</hi>, por ejemplo, para observar si un
                documento contiene citas, pasajes teatrales, poemas, párrafos u oraciones, así como
                su distribución a lo largo de las secciones (capítulos, escenas) y del
                documento.</item>
              <item><hi rendition="#bold">Metadatos a nivel de documento</hi> como el nombre del
                autor, el género, el año de publicación, etcétera. Estos datos suelen haber sido
                anotados manualmente por el editor o exportados desde alguna fuente como catálogos.
                En TEI, se codificarían dentro del <gi>teiHeader</gi>.</item>
              <item><hi rendition="#bold">Valores estadísticos textuales</hi> como la longitud media
                de párrafos u oraciones, medidas de legibilidad del texto, complejidad textual,
                etcétera. Estos pueden ser expresados en TEI mediante elementos <gi>measure</gi>
                dentro del elemento <gi>extent</gi> en <gi>teiHeader</gi>.</item>
              <item><hi rendition="#bold">Anotaciones</hi> de diferentes tipos, como lemas,
                categorías gramaticales o semánticas, rima o silabificación, análisis de
                sentimiento, etcétera. Estas pueden haber sido anotadas de manera manual por
                personas o de manera automática por herramientas. Además, son susceptibles de ser
                expresadas en TEI mediante soluciones <term xml:lang="en">in-line</term> o
                utilizando estrategias <term xml:lang="en">stand-off</term>, por ejemplo mediante el
                elemento <gi>standOff</gi> y referencias al elemento anotado.</item>
            </list>
          </p>
          <p>De estos cinco tipos de datos, consideramos que el único protegido por los derechos de
            explotación del autor y que no puede ser publicado es el primero, los datos del texto
            (tokens y tipografía). Sin embargo, es importante no olvidar los otros cuatro tipos de
            datos y dar soluciones que los integren siguiendo los criterios FAIR.</p>
        </div>
        <div xml:id="ejemplo">
          <head>Ejemplo original</head>
          <p>Todos los ejemplos y pasajes que mostramos han sido publicados como documentos TEI y
            publicados en el <ref
              target="https://gitlab.gwdg.de/jose.calvotello/derived_data_tei_sp">repositorio
              GitLab</ref>.<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                target="https://gitlab.gwdg.de/jose.calvotello/derived_data_tei_sp"/>.</note> Aunque
            la idea de representar datos derivados en TEI no obliga a que los datos originalmente se
            encuentren en TEI, en esta sección partimos de ese caso. En concreto, utilizamos las
            primeras oraciones de la novela <title level="m">La Tribuna</title> de Emilia Pardo
            Bazán (con el identificador <ident>ne0075</ident>) que ya ha sido publicada en TEI como
            parte del mencionado corpus CoNSSA. CoNSSA contiene una versión anotada en la que, entre
            otros aspectos, las oraciones están marcadas mediante el elemento <gi>seg</gi>,
            especificando si ese segmento es narrativo o contiene estilo directo. En ellos están
            anotadas las oraciones mediante el elemento <gi>s</gi>. Para este artículo hemos añadido
            identificadores mediante el atributo <att>xml:id</att> en cada elemento.</p>
          <figure xml:id="ejemplo2">
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <div n="1" type="chapter" xml:id="ne0075_chap1">
                <head xml:id="ne0075_chap1_head0">- I - : Barquillos </head>
                <p xml:id="ne0075_chap1_p1">
                  <seg type="narrative" xml:id="ne0075_chap1_seg2">
                    <s xml:id="ne0075_chap1_s3">Comenzaba a amanecer, pero las primeras y vagas
                      luces del alba a duras penas lograban colarse por las tortuosas curvas de la
                      calle de los Gastros, cuando el señor Rosendo, el barquillero que disfrutaba
                      de más parroquia y popularidad en Marineda, se asomó, abriendo a bostezos, a
                      la puerta de su mezquino cuarto bajo.</s>
                    <!-- ... -->
                  </seg>
                  <!-- ... -->
                </p>
                <!-- ... -->
              </div>
            </egXML>
            <head type="legend">Comienzo de <title level="m">La Tribuna</title>, con elementos para
              párrafos, pasajes narrativos y oraciones.</head>
          </figure>
        </div>
        <div xml:id="bolsadepalabras">
          <head>Bolsa de palabras en TEI a diferentes niveles textuales</head>
          <p>Una manera de publicar datos derivados sobre el texto es seguir la estrategia del
            CORDE, es decir, tokenizar el texto y dar la frecuencia de cada token en el volumen
            completo. De esta manera estamos representando en TEI los valores que estarían
            contenidos en una matriz de bolsa de palabras (<term xml:lang="en">bag of words</term>).
            Para ello, podemos utilizar el elemento <gi>measure</gi> y sus atributos
              <att>commodity</att> y <att>quantity</att>. <figure xml:id="ejemplo3">
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <extent>
                  <measureGrp type="form">
                    <measureGrp corresp="#ne0075">
                      <measure commodity="," quantity="5727"/>
                      <measure commodity="de" quantity="4121"/>
                      <measure commodity="la" quantity="2699"/>
                      <measure commodity="el" quantity="2631"/>
                      <measure commodity="y" quantity="2243"/>
                      <!-- ... -->
                    </measureGrp>
                    <!-- ... -->
                  </measureGrp>
                  <!-- ... -->
                </extent>
              </egXML>
              <head type="legend">Frecuencias de tokens de todo el volumen en
                <gi>measureGrp</gi>.</head>
            </figure>
          </p>
          <p>Sin embargo, si el documento ya se encuentra estructurado en capítulos, podríamos
            utilizar un <gi>measureGrp</gi> para cada capítulo y referenciar mediante el atributo
              <att>corresp</att> el capítulo correspondiente del que proceden los datos de
            frecuencia. <figure xml:id="ejemplo4">
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <extent>
                  <measureGrp type="form">
                    <measureGrp corresp="#ne0075_chap1">
                      <measure commodity="," quantity="142"/>
                      <measure commodity="de" quantity="120"/>
                      <measure commodity="el" quantity="91"/>
                      <measure commodity="la" quantity="75"/>
                      <measure commodity="y" quantity="71"/>
                      <!-- ... -->
                    </measureGrp>
                    <!-- ... -->
                  </measureGrp>
                  <!-- ... -->
                </extent>
              </egXML>
              <head type="legend">Frecuencias de tokens del primer capítulo en
                <gi>measureGrp</gi>.</head>
            </figure>
          </p>
          <p>Esto puede ser llevado un paso más allá y dar las frecuencias en unidades más pequeñas,
            como párrafos (<gi>p</gi>) o estrofas (<gi>lg</gi>) <figure xml:id="ejemplo5">
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <extent>
                  <measureGrp type="form">
                    <measureGrp corresp="#ne0075_chap1_p1">
                      <measure commodity="," quantity="18"/>
                      <measure commodity="de" quantity="17"/>
                      <measure commodity="el" quantity="11"/>
                      <measure commodity="y" quantity="10"/>
                      <!-- ... -->
                    </measureGrp>
                    <!-- ... -->
                  </measureGrp>
                  <!-- ... -->
                </extent>
              </egXML>
              <head type="legend">Frecuencias de tokens del primer párrafo en
                <gi>measureGrp</gi>.</head>
            </figure>
          </p>
          <p>Si el texto se encuentra estructurado en oraciones, como es el caso de la versión
            anotada de CoNSSA, las bolsas de palabras pueden representar cada oración: <figure
              xml:id="ejemplo6">
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <extent>
                  <measureGrp type="form">
                    <measureGrp corresp="#ne0075_chap1_s3">
                      <measure commodity="," quantity="6"/>
                      <measure commodity="de" quantity="5"/>
                      <measure commodity="a" quantity="4"/>
                      <measure commodity="el" quantity="3"/>
                      <measure commodity="las" quantity="2"/>
                      <measure commodity="y" quantity="2"/>
                      <!-- ... -->
                    </measureGrp>
                    <!-- ... -->
                  </measureGrp>
                  <!-- ... -->
                </extent>
              </egXML>
              <head type="legend">Frecuencias de tokens de la primera oración en
                <gi>measureGrp</gi>.</head>
            </figure>
          </p>
          <p>En teoría, la oración no tiene que ser el elemento más profundo en la estructura
            textual al que se aplique este método, sino que puede trasladarse a los sintagmas. Sin
            embargo, esto podría acabar considerando los sintagmas que contengan una cantidad muy
            reducida de palabras o incluso una única palabra. De esta manera acabaríamos con bolsas
            con una o unas pocas palabras y reproducir el orden completo del texto sería sencillo.
            Incluso es cuestionable si las oraciones no son unidades demasiado breves para las que
            es posible reproducir el orden original. De esta manera, la estructura textual y
            sintáctica nos lleva a un área gris donde nos preguntamos hasta qué punto podemos
            publicar las frecuencias de los tokens.</p>
          <p>Los datos del HTRC Extracted Features Dataset presentados anteriormente constituyen una
            variante de este modelo con algunas diferencias a lo hasta ahora presentado. Por un
            lado, el nivel textual elegido en este conjunto de datos para crear las bolsas de
            palabras es la página, en coherencia con la digitalización que tiene lugar en
            bibliotecas que tradicionalmente tiene como objetivo producir PDFs. Por otro lado, este
            conjunto de datos ofrece también la anotación gramatical de los tokens, información que
            podría ser codificada en TEI de diferentes maneras.</p>
        </div>
        <div xml:id="estruturavacia">
          <head>Estructura textual vacía</head>
          <p>Muchas preguntas de investigación sobre el texto no pueden ser respondidas solo con
            bolsas de palabras del volumen o libro analizado, cómo la cantidad, longitud o
            distribución de párrafos y oraciones a lo largo de la obra. La versión anotada de CoNSSA
            contiene no solo la estructura de párrafos y oraciones, sino también qué segmentos del
            texto están en estilo directo (en inglés, <term xml:lang="en">direct speech</term>) y
            cuáles son los segmentos narrativos. Toda esta información está estructurada mediante
            los elementos <gi>p</gi>, <gi>seg</gi> y <gi>s</gi> en TEI. Aunque cabría la opción de
            modelar estas etiquetas de tal manera que también fuesen recogidas sus frecuencias en la
            bolsa de palabras, esto traería desventajas como la pérdida de la estructura
            jerárquica.</p>
          <p>Por ello, nuestra propuesta es mantener las etiquetas pendiendo del elemento
              <gi>text</gi>, pero eliminar de ellas todo el contenido léxico y tipográfico. Es
            decir, mantener una estructura textual en TEI sin texto. El marcado TEI es un trabajo de
            los editores del texto, por lo que consideramos que no debe ser considerado como
            protegido por los derechos de explotación del autor, lo que conlleva que podamos
            publicarlo sin restricciones. <figure xml:id="ejemplo7">
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <div n="1" type="chapter" xml:id="ne0075_chap1">
                  <head xml:id="ne0075_chap1_head0">- I - : Barquillos </head>
                  <p xml:id="ne0075_chap1_p1">
                    <seg type="narrative" xml:id="ne0075_chap1_seg2">
                      <s xml:id="ne0075_chap1_s3"/>
                      <s xml:id="ne0075_chap1_s4"/>
                      <s xml:id="ne0075_chap1_s5"/>
                      <s xml:id="ne0075_chap1_s6"/>
                      <s xml:id="ne0075_chap1_s7"/>
                      <s xml:id="ne0075_chap1_s8"/>
                    </seg>
                  </p>
                  <!-- ... -->
                </div>
              </egXML>
              <head type="legend">Estructura textual en TEI sin texto en los elementos
                principales.</head>
            </figure>
          </p>
          <p>Como se observa, los elementos TEI vacíos de <gi>p</gi>, <gi>seg</gi> y <gi>s</gi>
            mantienen el atributo <att>xml:id</att>. Si el mismo documento TEI contiene las
            frecuencias léxicas en los <ident>&lt;measureGrp&gt;</ident> explicados en <ptr
              type="crossref" target="#bolsadepalabras"/>, un investigador puede cruzar los datos de
            ambas secciones y obtener, por ejemplo, qué vocabulario aparece en oraciones de estilo
            directo y compararlo con el vocabulario de oraciones narrativas; este análisis no sería
            posible si los datos fuesen modelados solo en bolsas de palabras.</p>
        </div>
        <div xml:id="alteracion">
          <head>Alteración del orden de los tokens en elemento TEI</head>
          <p>Aunque la combinación de las estrategias de <ptr type="crossref"
              target="#bolsadepalabras #estruturavacia"/> recogería buena parte de los datos, la
            desventaja para los usuarios es el hecho de que tengan que extraerlos de dos elementos
            del mismo archivo, y cruzarlos mediante los identificadores (en los atributos
              <att>xml:id</att> y <att>corresp</att>). Esto supone que los usuarios tengan ciertos
            conocimientos técnicos, como conocimientos sobre XPath y en alguna lengua de
            programación.</p>
          <p>Una alternativa más amigable para herramientas y usuarios consiste en desordenar las
            palabras dentro de cada elemento TEI descendiente de <gi>text</gi>. En <ptr
              type="crossref" target="#ejemplo8"/> se observa que el orden de los tokens de la
            primera oración de la novela de Bazán han sido desordenados, o dicho de otra manera, han
            sido ordenados aleatoriamente: <figure xml:id="ejemplo8">
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <p xml:id="ne0075_chap1_p1">
                  <seg type="narrative" xml:id="ne0075_chap1_seg2">
                    <s xml:id="ne0075_chap1_s3">Comenzaba de el la a las Marineda asomó las a
                      popularidad , Rosendo , tortuosas , , luces más Gastros bostezos de curvas .
                      el lograban calle y la por mezquino el duras cuarto bajo , amanecer colar los
                      su penas se y parroquia barquillero en de se señor a a puerta , primeras vagas
                      pero cuando alba de que abriendo de disfrutaba</s>
                    <!-- ... -->
                  </seg>
                  <!-- ... -->
                </p>
              </egXML>
              <head type="legend">Tokens en elemento de oración con el orden de los tokens
                desordenado de manera aleatoria.</head>
            </figure>
          </p>
          <p>Una alternativa a este desorden u orden aleatorio es sustituirlo por otro orden, como
            el alfabético: <figure xml:id="ejemplo9">
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <p xml:id="ne0075_chap1_p1">
                  <seg type="narrative" xml:id="ne0075_chap1_seg2">
                    <s xml:id="ne0075_chap1_s3">, , , , , , . Comenzaba Gastros Marineda Rosendo a a
                      a a abriendo alba amanecer asomó bajo barquillero bostezos calle colar cuando
                      cuarto curvas de de de de de disfrutaba duras el el el en la la las las
                      lograban los luces mezquino más parroquia penas pero popularidad por primeras
                      puerta que se se señor su tortuosas vagas y y</s>
                    <!-- ... -->
                  </seg>
                  <!-- ... -->
                </p>
              </egXML>
              <head type="legend">Tokens en elemento de oración ordenados alfabéticamente.</head>
            </figure>
          </p>
          <p>Otras opciones son posibles, como el orden alfabético inverso o el orden por
            frecuencia. El orden alfabético (y otros órdenes no aleatorios) resulta más llamativo
            que el aleatorio, en parte por la repetición de tokens o caracteres idénticos o
            similares (tipografía, palabras en mayúscula o minúscula). El orden aleatorio puede
            crear a primera vista una falsa sensación de naturalidad, especialmente en
            investigadores que no conozcan suficientemente el idioma del documento. Por eso,
            consideramos que puede ser una ventaja utilizar órdenes no aleatorios como el alfabético
            para recordar a la persona investigadora que trabaja con textos que han sido alterados
            de manera artificial.</p>
          <p>Independientemente del orden de los tokens, este documento con orden alterado
            contendría exactamente la misma información que un documento con la estructura textual
            vacía (<ptr type="crossref" target="#estruturavacia"/>) y las bolsas de palabras a nivel
            de oración (<ptr type="crossref" target="#bolsadepalabras"/>). La ventaja es que este
            documento podría enviarse a herramientas que procesan TEI, como Voyant Tools o Stylo.
            Sin embargo, al igual que cualquier otro basado en bolsas de palabras, produciría
            resultados erróneos si se utilizasen métodos inspirados en la semántica distribucional,
            entre ellos extracción de colocaciones, n-grams, topic modeling o word embeddings.</p>
        </div>
        <div xml:id="xsample">
          <head>Muestra y xSample</head>
          <p>Otra posibilidad diferente a las que hasta ahora se han presentado es publicar solo una
            muestra del texto original. Esta muestra contendría una cantidad del texto original (por
            ejemplo, el 15%), incluido el orden de los tokens que hasta ahora se había perdido.</p>
          <p>Este procedimiento es el adoptado por proyectos como <ref
              target="https://www.izus.uni-stuttgart.de/fokus/fdm-projekte/xsample/"
              >xSample</ref><note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                target="https://www.izus.uni-stuttgart.de/fokus/fdm-projekte/xsample/"/>.</note> de
            la Universidad de Stuttgart. El usuario puede crear muestras de corpus protegidos y
            controlar según una serie de parámetros las características de la muestra generada, por
            ejemplo, eligiendo que el 15% provenga del comienzo o del final del texto (<ref
              type="bibl" target="#gartner2021">Gärtner et al. 2021</ref>).</p>
          <p>Una versión más sencilla de este procedimiento podría ser la extracción de muestras
            aleatorias del 15% del total del documento. Más concretamente, podrían seleccionarse de
            manera aleatoria el 15% de las oraciones en cada uno de los capítulos. Del restante 85%
            de los elementos TEI se eliminaría su contenido léxico, manteniéndose como elementos
            vacíos (<ptr type="crossref" target="#estruturavacia"/>). Dependiendo del interés y del
            género analizado, podría elegirse otra unidad textual diferente a la oración, como la
            página, el párrafo o el verso.</p>
          <p>El proceso de selección podría realizarse mediante programas que lean el documento TEI,
            iteren por los capítulos (o elementos <gi>div</gi> que dependan directamente del
            elemento <gi>body</gi>), y cuenten la cantidad de oraciones (u otras unidades textuales)
            de ese capítulo. Una vez se tenga ese número, se calcularía qué número de oraciones
            representan el 15% de ese capítulo. Después, se generarían números aleatorios que
            designen cuáles son las oraciones que entran en el 15% que se mantiene y qué oraciones
            son parte del 85% cuyo contenido se elimina. Más detalles pueden encontrarse en el
            código del repositorio del artículo de Gärtner et al. (<ref type="bibl"
              target="#gartner2021">2021</ref>).</p>
          <p>En <ptr type="crossref" target="#ejemplo10"/> se muestra el resultado de este proceso
            en el comienzo de la novela de Bazán. El primer capítulo tiene 18 párrafos con un total
            de 71 oraciones; redondeando hacia abajo, el 15% de 71 oraciones son 10. El proceso
            aleatorio elige 10 oraciones para este capítulo cuyo contenido léxico se mantiene; del
            resto de 61 oraciones se borra su contenido, pero se mantienen sus elementos TEI. En el
            caso del primer párrafo, esto significa que el contenido de todas las oraciones se
            elimina excepto el de la segunda oración: <figure xml:id="ejemplo10">
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <p xml:id="ne0075_chap1_p1">
                  <seg type="narrative" xml:id="ne0075_chap1_seg2">
                    <s xml:id="ne0075_chap1_s3"/>
                    <s xml:id="ne0075_chap1_s4">Vestía el madrugador un desteñido pantalón grancé,
                      reliquia bélica, y estaba en mangas de camisa.</s>
                    <s xml:id="ne0075_chap1_s5"/>
                    <s xml:id="ne0075_chap1_s6"/>
                    <s xml:id="ne0075_chap1_s7"/>
                    <s xml:id="ne0075_chap1_s8"/>
                  </seg>
                </p>
              </egXML>
              <head type="legend">Muestra de oraciones por párrafo.</head>
            </figure>
          </p>
          <p>Uno de los aspectos más débiles de este procedimiento es la falta de un marco legal
            claro que permita que los investigadores o las instituciones encargadas de
            infraestructuras de investigación como bibliotecas publiquen estas muestras de manera
            abierta. En el caso de xSample, el proyecto se basa en dos párrafos de leyes alemanas
            que permiten que ciertos datos que no pueden ser publicados sí puedan ser compartidos
            con otros investigadores que participan en un proyecto interdisciplinar o que participan
            en revisión por pares (<ref type="bibl" target="#gartner2021">Gärtner et al.
            2021</ref>). Está todavía por aclarar qué criterios deben cumplir las personas que
            pueden recibir los datos generados de esta manera.</p>
          <p>Independientemente del marco legal, este procedimiento tiene claras ventajas y
            desventajas. Por un lado, se pierde la mayor parte del texto original. Por otro lado, la
            persona tendría acceso a los datos originales del 15% lo que ofrece mayor libertad a la
            hora de elegir método de análisis. En realidad, esta es la única posibilidad hasta ahora
            presentada que permitiría aplicar métodos como <term xml:lang="en">word
              embeddings</term> sin restricciones (aunque con menos material). Si el muestreo se
            realizase de manera homogénea a lo largo de todos los capítulos y dentro de ellos se
            eligiesen las oraciones de manera aleatoria, el 15% debería ser representativo del
            conjunto de la obra, por lo que las conclusiones a las que se llegasen podrían ser
            generalizables para el resto de la obra siguiendo procedimientos de la estadística
            inferencial. Este conjunto de métodos estadísticos estándares en muchas áreas de la
            investigación inducen las características de una población estadística a partir de
            muestras (<ref type="bibl" target="#evans1996">Evans 1996, 25–26</ref>). Aplicados a
            textos de la manera aquí presentada, podrían tomar las unidades lingüísticas que
            aparecen en las muestras y predecir qué frecuencia sería esperable en el texto completo.
            Esta manera de trabajar sería especialmente útil para analizar fenómenos basados en
            unidades con frecuencias relativamente altas; sin embargo, sería difícilmente aplicable
            a fenómenos o unidades que aparecen solo un par de veces en cada documento, como
            refranes, colocaciones específicas, o referencias a personajes, personas o lugares
            secundarios en la obra.</p>
        </div>
        <div xml:id="enmasarado">
          <head>Texto enmascarado</head>
          <p>Una última posibilidad que queremos presentar consiste en sustituir cada una de las
            unidades léxicas por identificadores, como si cada token llevase una máscara que
            impidiese el reconocimiento de la unidad léxica original. El objetivo de este
            procedimiento es publicar tanto la frecuencia como el orden de las unidades léxicas para
            el texto completo, pero hacerlo de tal manera que se pierda la relación entre el token
            original y el token publicado. Para realizarlo, en primer lugar conviene crear un
            listado de todos los tokens presentes en el corpus. En segundo lugar, debe asignarse a
            cada token un identificador aleatorio de manera que la relación entre token e
            identificador quede guardada en una tabla de mapeo: <table xml:id="ejemplo11">
              <head>Selección de tokens y sus identificadores.</head>
              <row role="label">
                <cell>token</cell>
                <cell>id</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>,</cell>
                <cell>id_2859</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>.</cell>
                <cell>id_1005</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>Comenzaba</cell>
                <cell>id_1941</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>a</cell>
                <cell>id_6603</cell>
              </row>
              <row>
                <cell>de</cell>
                <cell>id_12350</cell>
              </row>
            </table>
          </p>
          <p>Posteriormente, cada token presente en el texto de los elementos TEI es sustituido por
            su identificador: <figure xml:id="ejemplo12">
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <p xml:id="ne0075_chap1_p1">
                  <seg type="narrative" xml:id="ne0075_chap1_seg2">
                    <s xml:id="ne0075_chap1_s3">id_1941 id_6603 id_12466 id_2859 id_2977 id_10836
                      id_12155 id_6531 id_7254 id_7892 id_12350 id_5108 id_2363 id_6603 id_3224
                      id_3725 id_9127 id_11417 id_9579 id_3246 id_10836 id_11477 id_9428 id_12350
                      id_8726 id_9707 id_12350 id_3152 id_4414 id_2859 id_7346 id_5108 id_11423
                      id_11406 id_2859 id_5108 id_7807 id_2327 id_1406 id_12350 id_1731 id_11045
                      id_6531 id_6895 id_8972 id_8819 id_2859 id_9579 id_756 id_2859 id_5384 id_6603
                      id_5296 id_2859 id_6603 id_8726 id_12399 id_12350 id_5671 id_6190 id_10418
                      id_4058 id_1005</s>
                    <!-- ... -->
                  </seg>
                  <!-- ... -->
                </p>
              </egXML>
              <head type="legend">Vocabulario enmascarado.</head>
            </figure>
          </p>
          <p>El resultado es un texto incomprensible para el ser humano, pero potencialmente
            analizable por métodos estadísticos o computacionales. Este modelo representaría para
            cada corpus un mundo textual completo, contenido en sí mismo, con una lógica interna
            regulada por la tabla de mapeo entre tokens originales e identificadores. Muchos
            procedimientos computacionales podrían aplicarse a esta representación, tanto aquellos
            basados en bolsas de palabras como en colocaciones, por ejemplo para la clasificación de
            documentos. Sin embargo, no solamente la comprensión humana sería víctima del
            enmascaramiento de los tokens; un corpus con vocabulario enmascarado sirve solo para
            métodos computacionales como parte de una lengua sin hablantes ni recursos. La mayoría
            de herramientas de procesamiento de lenguaje natural no podrían aplicarse a este corpus,
            entre otras herramientas de anotación lingüística. Incluso tokenizadores que consideran
            dividir el texto en unidades más pequeñas, por ejemplo, WordPiece, el tokenizador
            estándar en algoritmos de BERT, (<ref type="bibl" target="#tunstall2022">Tunstall,
              Werra, y Wolf 2022, 33</ref>) podrían realizar errores al procesar esta representación
            enmascarada. En otras palabras, un corpus con vocabulario enmascarado es un objeto
            hermético, un recurso que no se puede comparar con otros corpus, al que no se le pueden
            aplicar base de datos ni herramientas de procesamiento del lenguaje natural, ni anotar
            de manera manual, ya que no se puede comprender.</p>
          <p>Aunque no consideramos que esta opción sea aceptable para la enorme mayoría de los
            usos, no la descartamos completamente. Podría ser imaginable que una institución tenga
            un gran conjunto de documentos sensibles y que quiera realizar una tarea concreta con
            ellos, como clasificarlos según ciertas categorías. Las personas que programen ese
            procedimiento de clasificación no deben poder leer los textos originales, pero sí deben
            poder aplicar diferentes métodos computacionales.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="aplicacion">
        <head>Aplicación a diferentes ejemplos</head>
        <p>En estas secciones, queremos demostrar con tres recursos en español de qué manera podrían
          implementarse las posibilidades presentadas.</p>
        <div xml:id="corde">
          <head>Corpus Diacrónico del Español (CORDE)</head>
          <p>En 2002 la Real Academia Española (RAE) publicó dos corpus complementarios: el Corpus
            de Referencia del Español Actual (CREA) con textos contemporáneos y el Corpus Diacrónico
            del Español (CORDE) con textos históricos. El plan era que el CREA contuviese siempre
            los textos de los últimos 25 años y que el CORDE fuese aumentando paulatinamente su
            alcance cronológico. El plan se modificó con el desarrollo de un nuevo corpus llamado
            Corpus del Español del Siglo XXI (CORPES) que contiene textos de este siglo.</p>
          <p>El CORDE es una de las mayores fuentes históricas de textos en español, con alrededor
            de 300 millones de tokens y 34.000 textos de las diferentes áreas donde se habla español
              (<ref type="bibl" target="#sanchezsanchez2007">Sánchez Sánchez y Domínguez Cintas
              2007</ref>). Este corpus es una herramienta estándar en diferentes áreas del estudio
            de la lengua y literatura en español, aunque también ha recibido críticas,
            principalmente en relación con que la falta de homogeneidad en cuanto a la modernización
            de sus textos (<ref type="bibl" target="#rodriguezmolina2017">Rodríguez Molina y Octavio
              de Toledo y Huerta 2017</ref>).</p>
          <p>Como hemos explicado anteriormente, este corpus tiene publicadas en su web las
            frecuencias totales de cada token en el corpus completo. Esto ya puede considerarse como
            la publicación de datos derivados agrupados. Desde hace algunos años, la RAE ofrece
            también el acceso a las frecuencias totales de cada documento, junto con sus metadatos.
            La RAE ha publicado un ejemplo con el texto de <ref
              target="http://corpus.rae.es/frecCORDE/quijote1.TXT"><title level="m">El ingenioso
                hidalgo don Quijote de la Mancha</title></ref>:<note>Fecha de consulta 16 de julio
              de 2023, <ptr target="http://corpus.rae.es/frecCORDE/quijote1.TXT"/>.</note>
            <figure xml:id="ejemplo13">
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <TITULO>El ingenioso hidalgo don Quijote de la Mancha</TITULO>
                <AUTOR>Cervantes Saavedra, Miguel de</AUTOR>
                <PAIS>España</PAIS>
                <FECHACRE> 1605 </FECHACRE>
                <TEMA>Prosa narrativa extensa: Novela y otras formas similares</TEMA>
                <MEDIO>Libro</MEDIO> Número de formas ortográficas: 188175 Número de elementos
                (tokens): 215121 Número de elementos distintos (types): 15845 17324 , 10661 que 8928
                de 8164 y </egXML>
              <head type="legend">Metadatos y datos derivados del Quijote en el CORDE.</head>
            </figure>
          </p>
          <p>En este documento se observan tres tipos de datos. En primer lugar, metadatos sobre el
            autor y el texto, con sus valores en elementos XML. En segundo lugar, tres
            cuantificaciones sobre el contenido del texto: número de formas ortográficas, número de
            elementos y número de elementos distintos. Finalmente, la cuantificación de la
            frecuencia de cada token en el texto original a modo de tabla con dos columnas separadas
            por un espacio en blanco.</p>
          <p>En este trabajo, tomamos estos datos derivados y los modelamos en un archivo TEI.
            Debido a que nosotros consideramos como input datos que ya han sido derivados, nos vemos
            restringidos en cuanto a las opciones disponibles. De las opciones discutidas en la
            sección 5, solo tenemos a disposición hacer bolsas de palabras del volumen. Sin embargo,
            la RAE sí podría realizar datos derivados más ricos, como bolsas de palabras por frase,
            tokens desordenados o muestras del texto completo.</p>
          <p>Los tres tipos de datos publicados por la RAE como datos derivados podrían ser
            expresados de manera explícita y en un formato coherente en un único documento TEI. Los
            diferentes metadatos se colocarían en los diferentes elementos TEI (entre otros
              <gi>title</gi> y <gi>author</gi>). Las tres cuantificaciones sobre el texto podrían
            colocarse en un <gi>measureGrp</gi> con un <att>type</att> que lo describa, y la
            frecuencia de tokens se encontraría en otro <gi>measureGrp</gi>. <figure
              xml:id="ejemplo14">
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <TEI>
                  <teiHeader>
                    <fileDesc>
                      <titleStmt>
                        <title>El ingenioso hidalgo don Quijote de la Mancha</title>
                        <author>Cervantes Saavedra, Miguel de</author>
                      </titleStmt>
                      <extent>
                        <measureGrp type="metrics">
                          <measure commodity="ortographic_forms" quantity="188175"/>
                          <measure unit="tokens" quantity="215121"/>
                          <measure unit="types" quantity="215121"/>
                        </measureGrp>
                        <measureGrp type="tokens">
                          <measure commodity="," quantity="17324"/>
                          <measure commodity="que" quantity="10661"/>
                          <measure commodity="de" quantity="8928"/>
                          <measure commodity="y" quantity="8164"/>
                          <!-- ... -->
                        </measureGrp>
                        <!-- ... -->
                      </extent>
                      <!-- ... -->
                    </fileDesc>
                    <!-- ... -->
                  </teiHeader>
                  <!-- ... -->
                </TEI>
              </egXML>
              <head type="legend">Propuesta de metadatos y datos derivados del CORDE en TEI.</head>
            </figure>
          </p>
          <p>Además, se podrían añadir referencias a los archivos de autoridad de recursos como la
            BNE, Virtual International Authority File (VIAF) o Wikidata a algunos de estos
            metadatos, como autor u obra, así como otros metadatos (como el lugar, tema o medio). De
            esta manera, los datos derivados del CORDE podrían ser enriquecidos con los datos de
            estos recursos o comparados con otros corpus o catálogos que también contengan
            identificadores de archivos de autoridad. <figure xml:id="ejemplo15">
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <titleStmt>
                  <title ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q480">El ingenioso hidalgo don Quijote
                    de la Mancha</title>
                  <author ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q5682">Cervantes Saavedra, Miguel
                    de</author>
                </titleStmt>
              </egXML>
              <head type="legend">Metadatos en TEI identificados con entidades en Wikidata.</head>
            </figure>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="conssa">
          <head>Corpus of the Novel in the Spanish Silver Age (CoNSSA)</head>
          <p>El CoNSSA contiene 358 obras narrativas de autoras y autores españoles publicadas por
            primera vez entre 1880 y 1939 (<ref type="bibl" target="#calvo2021a">Calvo Tello
              2021a</ref>; <ref type="bibl" target="#calvo2021a">2021b</ref>). Este corpus fue
            creado para el análisis de géneros de la novela. La mayor parte del corpus ha sido
            publicado en documentos TEI con el texto completo, junto con metadatos de diferentes
            tipos. En 2022, una <ref
              target="https://textgridrep.org/project/TGPR-8b44ca41-6fa1-9b49-67b7-6374d97e29eb"
              >nueva versión del corpus</ref> ha sido publicada en TextGrid Repository, con
            metadatos estructurados siguiendo principios y recursos bibliotecarios como sistemas de
            clasificación o archivos de autoridad, además de otros recursos de datos enlazados
            abiertos (Linked Open Data).<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                target="https://textgridrep.org/project/TGPR-8b44ca41-6fa1-9b49-67b7-6374d97e29eb"
              />.</note>
          </p>
          <p>Sin embargo, muchos autores mantienen derechos de explotación sobre sus textos, por lo
            que sus textos no pueden ser publicados de manera abierta. Por ejemplo, los herederos de
            Pío Baroja mantendrán los derechos de explotación del autor hasta 2036. De todos los
            textos del corpus se publicaron tablas de metadatos y, dependiendo del origen de la
            digitalización de los textos y datos derivados en forma de tablas de bolsas de palabras
            y otros rasgos que permiten la reproducibilidad de los análisis realizados con el
            corpus.</p>
          <p>Para futuras publicaciones de datos derivados, metadatos y datos pueden integrarse en
            un único documento TEI, ya sea mediante bolsas de palabras de oración o párrafo (<ptr
              type="crossref" target="#bolsadepalabras"/>), o mediante oraciones con tokens
            desordenados u ordenados alfabéticamente (<ptr type="crossref" target="#alteracion"/>).
            En el <ptr type="crossref" target="#ejemplo16"/> hemos modelado mediante orden
            alfabético dentro de un elemento <gi>s</gi> los tokens de la primera oración de la
            novela de Pío Baroja <title level="m">El mayorazgo de Labraz</title>. <figure
              xml:id="ejemplo16">
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <div type="part">
                  <head>LIBRO PRIMERO: LOS VIAJEROS</head>
                  <div n="1" type="chapter" xml:id="ne0001_chap1">
                    <head xml:id="ne0001_chap1_head0">I</head>
                    <quote xml:id="ne0001_chap1_quote1">
                      <p xml:id="ne0001_chap1_p2">
                        <seg type="narrative" xml:id="ne0001_chap1_seg3">
                          <s xml:id="ne0001_chap1_s4">, ? Estrella Occidente a asomas colina
                            crepúsculo de de el el en entre faz follaje la las majestuosa miras
                            nubes paseas por que que qué radiante resplandeces soberbia sobre te
                            través tu y ¿ …</s>
                        </seg>
                      </p>
                      <!-- ... -->
                    </quote>
                    <!-- ... -->
                  </div>
                  <!-- ... -->
                </div>
              </egXML>
              <head type="legend">Metadatos en TEI identificados con entidades en Wikidata.</head>
            </figure>
          </p>
          <p>En este ejemplo se observa la ventaja de la alteración del orden, ya que la primera
            oración se encuentra dentro de un elemento <gi>quote</gi>, es decir, es parte de una
            cita textual. De esta manera se pueden realizar análisis textuales o estilísticos
            teniendo en cuenta esta categoría, información que se perdería en la mayoría de
            alternativas.</p>
        </div>
        <div xml:id="picasso">
          <head>Picasso</head>
          <p>La obra de Pablo Picasso (pintura, textos, etc.) está protegida por derechos de
            explotación por lo menos hasta 2043. Su obra literaria consiste en más de 300 poemas en
            prosa, dos obras teatrales y por último un fragmento titulado <title level="a">El
              Entierro del Conde de Orgaz</title> (escrito entre 1957 y 1959; <ref type="bibl"
              target="#picasso1989">Picasso 1989</ref>). Todos estos textos fueron publicados
            después de la muerte del autor en 1989, editados por Marie-Laure Bernadac y Christine
            Piot en la editorial de Gallimard, París. Hasta hoy se trata de la única edición de la
            obra escrita completa del artista con anotaciones sobre versiones, datos y materiales
            (incluidas ilustraciones) en el anexo. No existe ninguna versión digitalizada y aprobada
            por parte de la <ref
              target="https://www.picasso.fr/les-droits-qu-est-ce-que-picasso-administration"
              >Fundación Pablo Picasso</ref> en Europa.<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023,
                <ptr target="https://www.picasso.fr/les-droits-qu-est-ce-que-picasso-administration"
              />.</note> Sin embargo, las investigadoras e investigadores tienen acceso a los textos
            en formato HTML mediante el portal <title level="u">On-line Picasso project</title>
            dirigido por Enrique Mallén de la Sam Houston State University, en Texas. De este
            recurso se ha creado un corpus de textos para algunos análisis (<ref type="bibl"
              target="#risslerpipka2019a">Rißler-Pipka 2019a</ref>; <ref type="bibl"
              target="#risslerpipka2019b">2019b</ref>; <ref type="bibl" target="#risslerpipka2023"
              >2023</ref>). La edición digital fue comparada y verificada con la edición de
            Gallimard en una serie de pasajes. La publicación de este corpus analizado en estos
            trabajos no está permitida, por lo que es un buen ejemplo de cómo se pueden modelar
            datos derivados en TEI para su publicación.</p>
          <p>Con el objeto de comparar el uso de construcciones sintácticas y gramaticales de
            Picasso y sus contemporáneos, hemos anotado todos los textos con categorías gramaticales
            (en inglés, <foreign xml:lang="en">part of speech</foreign>) con la herramienta <ref
              target="https://nlp.stanford.edu/software/tagger.shtml#Download">Stanford POS
              tagger</ref> (tanto para los textos en español como en francés).<note>Fecha de
              consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                target="https://nlp.stanford.edu/software/tagger.shtml#Download"/>.</note> El
            siguiente pasaje muestra la anotación realizada por la herramienta para el texto de
            Picasso <title level="a">El Entierro del Conde de Orgaz</title>; más concretamente para
            la primera oración, que es <q>aquí no hay más que aceite y ropa vieja</q>: <figure
              xml:id="ejemplo17">
              <eg> rg rn vaip rg cs ncs cc ncs aq fp </eg>
              <head type="legend">Etiquetas gramaticales anotadas por el Stanford POS tagger para la
                primera línea del poema <title level="a">El Entierro del Conde de Orgaz.</title>
              </head>
            </figure>
          </p>
          <p>Una peculiaridad de los textos de Picasso es que prácticamente no utiliza signos de
            puntuación, lo que aumenta la dificultad de reconocer las categorías gramaticales, por
            lo que en muchos casos es errónea. Sin embargo, analizar las categorías gramaticales es
            una posibilidad para comparar el uso y el estilo del autor en textos de diferentes
            idiomas (para este caso el francés y español, véase <ref type="bibl"
              target="#risslerpipka2023">Rißler-Pipka 2023</ref>).</p>
          <p>Estas anotaciones gramaticales pueden ser representadas en TEI mediante bolsas de
            rasgos a nivel de volumen en un elemento <gi>measureGrp</gi>: <figure xml:id="ejemplo18">
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <TEI>
                  <teiHeader>
                    <fileDesc>
                      <titleStmt>
                        <title>El Entierro del Conde de Orgaz</title>
                        <author ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q5593">Pablo Picasso</author>
                      </titleStmt>
                      <extent>
                        <measureGrp type="partOfSpeech">
                          <measure commodity="ncs" quantity="1040"/>
                          <measure commodity="sp" quantity="1010"/>
                          <measure commodity="da" quantity="645"/>
                          <measure commodity="ncp" quantity="530"/>
                          <measure commodity="aq" quantity="478"/>
                          <!-- ... -->
                        </measureGrp>
                        <!-- ... -->
                      </extent>
                      <!-- ... -->
                    </fileDesc>
                    <!-- ... -->
                  </teiHeader>
                  <!-- ... -->
                </TEI>
              </egXML>
              <head type="legend">Metadatos y frecuencia de las etiquetas gramaticales del poema
                  <title level="a">El Entierro del Conde de Orgaz</title>, en TEI.</head>
            </figure>
          </p>
          <p>La ventaja de publicar estos datos en TEI en comparación con tablas o texto plano es
            que en un único documento se integran documentados aquellos metadatos que el
            investigador considere necesarios para el análisis. De manera similar al caso del CORDE,
            hemos añadido la referencia al identificador de Wikidata del autor, no de la obra, ya
            que ni Wikidata ni Wikipedia contienen una instancia del poema con este título (aunque
            sí para la <ref target="https://www.wikidata.org/wiki/Q94802">pintura del
              Greco</ref>,<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                target="https://www.wikidata.org/wiki/Q94802"/>.</note> lo que representa un
            interesante caso de ambigüedad entre obras).</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="conclusiones">
        <head>Conclusiones</head>
        <p>En este artículo hemos presentado diferentes opciones de publicación de datos
          relacionados con textos cuando los datos originales y completos no pueden publicarse. Sin
          embargo, todas estas opciones se basan en que las personas del proyecto quieran publicar
          ciertos datos y así hacer que tanto ellas mismas como el resto de la comunidad se
          beneficien de este paso.</p>
        <p>Ante este interés y los nuevos desarrollos y discusiones que están teniendo lugar en
          diferentes países, argumentamos a favor de TEI como un formato en el que publicar datos
          derivados. La ventaja de TEI en comparación con otros formatos reside en que TEI permite
          modelar en un único documento otros tipos de datos que también son relevantes para el
          análisis, como la estructura textual, metadatos, documentación o anotación generada tanto
          de manera manual como automática. Esto permite que diferentes puntos de los criterios FAIR
          puedan ser satisfechos.</p>
        <p>Hemos explorado diferentes maneras de modelar estos datos textuales derivados en TEI y
          los hemos aplicado a tres casos concretos y diferentes de los últimos años. Consideramos
          que la variante de alteración del orden en los elementos TEI (<ptr type="crossref"
            target="#alteracion"/>) es probablemente la que mejor equilibra el marco legal actual,
          la cantidad de datos y su usabilidad.</p>
        <p>En cualquier caso, las diferentes opciones tienen que ser discutidas con juristas
          teniendo en cuenta las leyes nacionales e internacionales, aspectos que en este artículo
          no hemos podido cubrir.</p>
        <p>La creación, publicación y reutilización de estos datos no debe ser un trabajo únicamente
          de las investigadoras e investigadores. Los proyectos y las instituciones responsables de
          las infraestructuras de investigación deberían facilitar su creación, publicación y
          reutilización. Un ejemplo sería que algunos de estos pasos estén integrados en
          repositorios, como el <ref target="https://textgridrep.org/?lang=en">TextGrid
            Repository</ref><note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
              target="https://textgridrep.org/?lang=en"/>.</note> que ha sido explícitamente
          desarrollado para textos en TEI y donde la comunidad puede subir sus datos, generar otros
          derivados mediante opciones estandarizadas y posteriormente publicarlos en TEI.</p>
        <p>Como vemos, los datos derivados abren nuevas posibilidades y retos en diferentes áreas de
          la investigación. Por todo ello, un aspecto central de los siguientes años recae en la
          necesidad de que los proyectos para la creación de infraestructuras se comuniquen de
          manera activa con la comunidad investigadora sobre sus necesidades y preferencias.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography">
        <listBibl>
          <bibl xml:id="burnard2021"><author>Burnard, Lou</author>, <author>Christof
            Schöch</author>, y <author>Carolin Odebrecht</author>. <date>2021</date>. <title
              level="a">In search of comity: TEI for distant reading</title>. <title level="j"
              >Journal of the Text Encoding Initiative</title>
            <biblScope unit="issue">14</biblScope>. doi:<idno type="DOI"
            >10.4000/jtei.3500</idno>.</bibl>
          <bibl xml:id="calvo2021a"><author>Calvo Tello, José</author>. <date>2021</date>a. <title
              level="m">The Novel in the Spanish Silver Age: A Digital Analysis of Genre Using
              Machine Learning</title>. <series>Digital Humanities Research</series>
            <biblScope unit="issue">4</biblScope>. <pubPlace>Bielefeld</pubPlace>:
              <publisher>transcript</publisher>. <ptr
              target="https://www.transcript-verlag.de/978-3-8376-5925-2/the-novel-in-the-spanish-silver-age/?c=331025282"
            />. <!--Fecha de consulta: 12 de mayo de 2023.--></bibl>
          <bibl xml:id="calvo2021b"><author>Calvo Tello, José</author>. <date>2021</date>b. <title
              level="a">Corpus de novelas de la Edad de Plata, en XML-TEI</title>. <title level="j"
              >Signa: Revista de la Asociación Española de Semiótica</title>
            <biblScope unit="volume">30</biblScope>(<biblScope unit="issue">0</biblScope>):
              <biblScope unit="page">83–107</biblScope>. doi:<idno type="DOI"
              >10.5944/signa.vol30.2021.29299</idno>.</bibl>
          <bibl xml:id="carroll2020"><author>Carroll, Stephanie Russo</author>, <author>Ibrahim
              Garba</author>, <author>Oscar L. Figueroa-Rodríguez</author>, <author>Jarita
              Holbrook</author>, <author>Raymond Lovett</author>, <author>Simeon
              Materechera</author>, <author>Mark Parsons</author>, et al. <date>2020</date>. <title
              level="a">The CARE Principles for Indigenous Data Governance</title>. <title level="j"
              >Data Science Journal</title>
            <biblScope unit="volume">19</biblScope>(<biblScope unit="issue">1</biblScope>):
              <biblScope unit="page">43</biblScope>. doi:<idno type="DOI"
              >10.5334/dsj-2020-043</idno>.</bibl>
          <bibl xml:id="evans1996"><author>Evans, James D.</author>
            <date>1996</date>. <title level="m">Straightforward statistics for the behavioral
              sciences</title>. <pubPlace>Pacific Grove</pubPlace>: <publisher>Brooks/Cole Pub.
              Co</publisher>.</bibl>
          <bibl xml:id="gartner2021"><author>Gärtner, Markus</author>, <author>Felicitas
              Kleinkopf</author>, <author>Melanie Andresen</author>, y <author>Sibylle
              Hermann</author>. <date>2021</date>. <title level="a">Corpus Reusability and Copyright
              - Challenges and Opportunities</title>. En <title level="m">Proceedings of the
              Workshop on Challenges in the Management of Large Corpora (CMLC-9)</title>, <biblScope
              unit="page">10–19</biblScope>. <pubPlace>Limerick</pubPlace>:
              <publisher>Leibniz-Institut für Deutsche Sprache</publisher>. doi:<idno type="DOI"
              >10.14618/IDS-PUB-10470</idno>.</bibl>
          <bibl xml:id="henny-krahmer2018"><author>Henny-Krahmer, Ulrike</author>.
            <date>2018</date>. <title level="a">Exploration of Sentiments and Genre in Spanish
              American Novels</title>. En <title level="m">Puentes/Bridges</title>. <pubPlace>México
              DF</pubPlace>: <publisher>ADHO</publisher>. <ptr
              target="https://dh2018.adho.org/exploration-of-sentiments-and-genre-in-spanish-american-novels/"
            />. <!--Fecha de consulta: 12 de mayo de 2023.--></bibl>
          <bibl xml:id="jett2020"><author>Jett, Jacob</author>, <author>Boris Capitanu</author>,
              <author>Deren Kudeki</author>, <author>Timothy Cole</author>, <author>Yuerong
              Hu</author>, <author>Peter Organisciak</author>, <author>Ted Underwood</author>,
              <author>Eleanor Dickson Koehl</author>, <author>Ryan Dubnicek</author>, y <author>J.
              Stephen Downie</author>. <date>2020</date>. <title level="u">The HathiTrust Research
              Center Extracted Features Dataset</title>. HathiTrust Research Center. doi:<idno
              type="DOI">10.13012/R2TE-C227</idno>.</bibl>
          <bibl xml:id="navarrocolorado2018"><author>Navarro Colorado, Borja</author>. 2018. <title
              level="a">A Metrical Scansion System for Fixed-Metre Spanish Poetry</title>. <title
              level="j">Digital Scholarship in the Humanities</title>
            <biblScope unit="volume">33</biblScope>(<biblScope unit="issue">1</biblScope>):
              <biblScope unit="page">112–27</biblScope>. doi:<idno type="DOI"
              >10.1093/llc/fqx009</idno>.</bibl>
          <bibl xml:id="picasso1989"><author>Picasso, Pablo</author>. <date>1989</date>. <title
              level="m">Picasso: Collected Writings</title>. Editado por <editor>Marie-Laure
              Bernadac</editor>. 1. publ. <pubPlace>London</pubPlace>:
            <publisher>Aurum</publisher>.</bibl>
          <bibl xml:id="risslerpipka2019a"><author>Rißler-Pipka, Nanette</author>.
            <date>2019</date>a. <title level="a">L’esthétique numérique de Picasso</title>. <title
              level="j">Philologie im Netz</title>
            <biblScope unit="volume">2019</biblScope>(<biblScope unit="issue">16</biblScope>):
              <biblScope unit="page">39–59</biblScope>.</bibl>
          <bibl xml:id="risslerpipka2019b"><author>Rißler-Pipka, Nanette</author>.
            <date>2019</date>b. <title level="a">In Search of a New Language: Measuring Style of
              Góngora and Picasso</title>. <title level="j">Romanische Studien</title>
            <biblScope unit="volume">0</biblScope>(<biblScope unit="issue">0</biblScope>):
              <biblScope unit="page">117–50</biblScope>.</bibl>
          <bibl xml:id="risslerpipka2023"><author>Rißler-Pipka, Nanette</author>. <date>2023</date>
            (en prensa). <title level="a">Cross-language Stylometry: Picasso’s Writings in Spanish
              and French</title>. En <title level="m">Digital Stylistics in Romance Studies and
              Beyond</title>, editado por <editor>Jose Calvo Tello</editor>, <editor>Ulrike
              Henny-Krahmer</editor>, <editor>Robert Hesselbach</editor>, y <editor>Christof
              Schöch</editor>. <pubPlace>Heidelberg</pubPlace>.</bibl>
          <bibl xml:id="rodriguezmolina2017"><author>Rodríguez Molina, Javier</author>, y
              <author>Álvaro Sebastián Octavio de Toledo y Huerta</author>. <date>2017</date>.
              <title level="a">La imprescindible distinción entre texto y testimonio: el CORDE y los
              criterios de fiabilidad lingüística</title>. <title level="j">Scriptum digital:
              revista de corpus diacrònics i edició digital en llengües iberoromàniques</title>
            <biblScope unit="issue">6</biblScope>: <biblScope unit="page">5–68</biblScope>.</bibl>
          <bibl xml:id="ruizfabo2018"><author>Ruiz Fabo, Pablo</author>, <author>Helena Bermúdez
              Sabel</author>, <author>Clara Martínez Cantón</author>, <author>Elena
              González-Blanco</author>, y <author>Borja Navarro Colorado</author>.
            <date>2018</date>. <title level="a">The Diachronic Spanish Sonnet Corpus (DISCO): TEI
              and Linked Open Data Encoding, Data Distribution and Metrical Findings – DH
              2018.</title> En <title level="m">Puentes/Bridges</title>. <pubPlace>México
              DF</pubPlace>: <publisher>ADHO</publisher>. <ptr
              target="https://dh2018.adho.org/the-diachronic-spanish-sonnet-corpus-disco-tei-and-linked-open-data-encoding-data-distribution-and-metrical-findings/"
            />. <!--Fecha de consulta: 12 de 5 de 2023.--></bibl>
          <bibl xml:id="sanchezsanchez2007"><author>Sánchez Sánchez, Mercedes</author>, y
              <author>Carlos Domínguez Cintas</author>. <date>2007</date>. <title level="a">El banco
              de datos de la RAE: CREA y CORDE</title>. <title level="j">Per Abbat: boletín
              filológico de actualización académica y didáctica</title>
            <biblScope unit="issue">2</biblScope>: <biblScope unit="page">137–48</biblScope>.</bibl>
          <bibl xml:id="santamariafernandez2020"><author>Santa María Fernández, Teresa</author>,
              <author>José Calvo Tello</author>, y <author>Concepción María Jiménez
              Fernández</author>. <date>2020</date>. <title level="a">¿Existe correlación entre
              importancia y centralidad? Evaluación de personajes con redes sociales en obras
              teatrales de la Edad de Plata.</title>
            <title level="j">Digital Scholarship in the Humanities</title>
            <biblScope unit="volume">36</biblScope>(<biblScope unit="issue"
            >Supplement_1</biblScope>): <biblScope unit="page">i81–88</biblScope>. doi:<idno
              type="DOI">10.1093/llc/fqaa015</idno>.</bibl>
          <bibl xml:id="schoch2020"><author>Schöch, Christof</author>, <author>Frédéric
              Döhl</author>, <author>Achim Rettinger</author>, <author>Evelyn Gius</author>,
              <author>Peer Trilcke</author>, <author>Peter Leinen</author>, <author>Fotis
              Jannidis</author>, <author>Maria Hinzmann</author>, y <author>Jörg Röpke</author>.
              <date>2020</date>. <title level="a">Abgeleitete Textformate: Text und Data Mining mit
              urheberrechtlich geschützten Textbeständen</title>. <title level="j">Zeitschrift für
              digitale Geisteswissenschaften</title>. doi:<idno type="DOI"
            >10.17175/2020_006</idno>.</bibl>
          <bibl xml:id="schoch2021"><author>Schöch, Christof</author>, <author>Tomaz
              Erjavec</author>, <author>Roxana Patras</author>, y <author>Diana Santos</author>.
              <date>2021</date>. <title level="a">Creating the European Literary Text Collection
              (ELTeC): Challenges and Perspectives.</title>
            <title level="j">Modern Languages Open</title>
            <biblScope>1</biblScope>: <biblScope unit="page">25</biblScope>. doi:<idno type="DOI"
              >10.3828/mlo.v0i0.364</idno>.</bibl>
          <bibl xml:id="schoch2019"><author>Schöch, Christof</author>, <author>José Calvo
              Tello</author>, <author>Ulrike Henny-Krahmer</author>, y <author>Stefanie
              Popp</author>. <date>2019</date>. <title level="a">The CLiGS Textbox: Building and
              Using Collections of Literary Texts in Romance Languages Encoded in TEI XML.</title>
            <title level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title>. doi:<idno type="DOI"
              >10.4000/jtei.2085</idno>.</bibl>
          <bibl xml:id="tunstall2022"><author>Tunstall, Lewis</author>, <author>Leandro von
              Werra</author>, y <author>Thomas Wolf</author>. <date>2022</date>. <title level="m"
              >Natural Language Processing with Transformers: Building Language Applications with
              Hugging Face.</title>
            <pubPlace>Sebastopol</pubPlace>: <publisher>O’Reilly Media</publisher>.</bibl>
          <bibl xml:id="wilkinson2016"><author>Wilkinson, Mark D.</author>, <author>Michel
              Dumontier</author>, <author>IJsbrand Jan Aalbersberg</author>, <author>Gabrielle
              Appleton</author>, <author>Myles Axton</author>, <author>Arie Baak</author>,
              <author>Niklas Blomberg</author>, et al. <date>2016</date>. <title level="a">The FAIR
              Guiding Principles for Scientific Data Management and Stewardship</title>. <title
              level="j">Scientific Data</title>
            <biblScope unit="volume">3</biblScope>: <biblScope unit="issue">160018</biblScope>.
              doi:<idno type="DOI">10.1038/sdata.2016.18</idno>.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>
