<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_jtei.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_jtei.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<!-- $Id: jtei-calarco-232-source.xml 1213 2023-07-31 19:56:49Z pietro.liuzzo $ -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rend="jTEI.internal" xml:lang="es">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">La écfrasis en el <emph>Libro de Alexandre</emph>, un proyecto de
               edición digital para el estudio de la poesía clerical castellana del siglo XIII con
                  <emph>minimal computing</emph></title>
            <title type="sub" xml:lang="en">The Ekphrasis in the <emph>Libro de Alexandre</emph>, a
               Digital Edition Project for the Study of the Castilian Clerical Poetry of the 13th
               Century with Minimal Computing</title>
            <!-- author information in separate <author> elements per author -->
            <author>
               <name>
                  <forename>Gabriel A.</forename>
                  <surname>Calarco</surname>
               </name>
               <affiliation> Gabriel Calarco es <roleName>Licenciado en Letras</roleName> por la
                     <orgName>Universidad de Buenos Aires</orgName> (UBA) y se encuentra cursando el
                  doctorado en Literatura en la misma universidad como <roleName>becario</roleName>
                  del <orgName>IIBICRIT-CONICET</orgName>. Su proyecto de tesis está dedicado al
                  estudio de la écfrasis en el <title level="m">Libro de Alexandre</title> y al uso
                  de herramientas de las Humanidades Digitales para la edición de textos medievales.
                  También se desempeña como docente en la Diplomatura de Humanidades Digitales
                  (UCES), como editor adjunto de la Revista de Publicaciones de la Asociación
                  Argentina de Humanidades Digitales y como profesor de Literatura en la Educación
                  secundaria. ORCID: <ptr target="https://orcid.org/0000-0002-7841-6538"
                  />.</affiliation>
               <email>gabcalarco@gmail.com</email>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>TEI Consortium</publisher>
            <date>01/08/2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>For this publication a Creative Commons Attribution 4.0 International license
                     has been granted by the author(s) who retain full copyright.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="j">Journal of the Text Encoding Initiative</title>
            <editor role="guest">Gimena del Rio Riande</editor>
            <editor role="guest">Susanna Allés-Torrent</editor>
            <editor role="managing">Tanja Wissik</editor>
            <editor role="managing">Joel Kalvesmaki</editor>
            <editor role="managing">Pietro Maria Liuzzo</editor>
            <editor role="managing">Tiago Sousa Garcia</editor>
            <editor role="technical">Ron Van den Branden</editor>
            <biblScope unit="issue" n="16">Spanish Issue</biblScope>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Encoded from .docx copyedited version, and encoded according to the jTEI schema.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>OpenEdition Journals -centre for open electronic publishing- is the platform for
               journals in the humanities and social sciences, open to quality periodicals looking
               to publish full-text articles online.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="es">es</language>
            <language ident="en">en</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords xml:lang="es">
               <term>edición digital académica</term>
               <term>minimal computing</term>
               <term>código abierto</term>
               <term>poesía medieval castellana</term>
               <term>Libro de Alexandre</term>
               <term>écfrasis</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textClass>
            <keywords xml:lang="en">
               <term>digital scholarly edition</term>
               <term>minimal computing</term>
               <term>open source</term>
               <term>medieval castilian poetry</term>
               <term>Libro de Alexandre</term>
               <term>ekphrasis</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change><!-- Description of a change to the article; we recommend using @who and @when. --></change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="abstract" xml:id="resumen" xml:lang="es">
            <p>En este artículo se presenta un proyecto de edición digital de una serie de
               fragmentos del poema castellano conocido como <title level="m">Libro de
                  Alexandre</title>. En primer lugar, se expondrán las razones de la propuesta
               editorial, que no tiene por objeto la creación de un nuevo texto crítico ni la
               publicación de la obra completa, sino de un recorte de fragmentos relacionados con el
               tema de mi investigación doctoral. En cambio, se propone presentar el corpus de
               fragmentos de écfrasis en el poema enriquecidos con una capa de información semántica
               que permita integrar en la edición digital los resultados de la investigación
               filológica. En una segunda instancia se describe la propuesta de marcado XML-TEI
               adoptada para la codificación del texto y se expone una metodología de publicación
               digital con minimal computing que fue utilizada para crear un sitio estático a modo
               de versión de prueba para la visualización de los textos codificados. Además de la
               presentación de este proyecto de edición digital concreto, este artículo aspira a
               ofrecer una reflexión sobre la necesidad de promover el desarrollo y uso de software
               abierto en los proyectos de Humanidades Digitales, especialmente para aquellos que se
               desarrollan en el Sur Global.</p>
         </div>
         <div type="abstract" xml:id="abstract" xml:lang="en">
            <p>In this article I present a digital edition project of a series of fragments of the
               Castilian poem known as <title level="m">Libro de Alexandre</title>. Firstly, I
               explain the reasons for the editorial proposal, which does not have as goal the
               publishing of a new complete critical text, but a selection of fragments related to
               the topic of my doctoral research, the use of the ekphrasis in the poem. Secondly, I
               describe the process of semantic enrichment of the text, the XML-TEI encoding, and
               the minimal computing approach. Furthermore, this article aims to offer a reflection
               on the need to promote the use of open software in Digital Scholarly Edition
               projects, especially those that take place in the Global South.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <!-- text divisions, each with an @xml:id and <head> -->
         <div xml:id="intro">
            <head>Introducción</head>
            <p>El proyecto de edición digital que se presenta a continuación se encuentra en
               desarrollo como parte del trabajo de mi tesis doctoral, cuyo objeto de estudio es el
               uso de la écfrasis en el <title level="m">Libro de Alexandre</title>, un poema
               castellano del siglo XIII, compuesto probablemente por un clérigo letrado, que narra
               una versión fuertemente ficcionalizada de la vida y conquistas de Alejandro Magno. El
               objetivo de esta edición no será la presentación del texto completo del poema
               castellano, ni la elaboración de una nueva versión crítica, sino que se editarán solo
               los pasajes que presentan descripciones ecfrásticas,<note>Desarrollo la noción de
                  écfrasis y su uso en el <title level="m">Libro de Alexandre</title> en el apartado
                     <title level="a">El corpus de esta edición digital</title> (<ptr
                     target="#corpus" type="crossref"/>).</note> complementadas con notas y recursos
               visuales. Con este fin, se realizó una codificación de los pasajes seleccionados en
               XML-TEI cuyos principios se exponen en los siguientes apartados. Por otra parte, este
               proyecto también tiene el objetivo de explorar y documentar un método de edición
               digital académica<note>La precisa definición y delimitación de conceptos como edición
                  digital, edición digital académica y edición digital filológica es objeto de un
                  debate que escapa al alcance de este artículo. Sin ánimo de proporcionar una lista
                  exhaustiva, se sugiere la siguiente bibliografía (mayormente en español) como una
                  introducción a esta discusión: <ref target="#Pierazzo2015" type="bibl">Pierazzo
                     2015</ref>; <ref target="#Pierazzo2019" type="bibl">2019</ref>; <ref
                     type="bibl" target="#Alles2015">Allés-Torrent 2015</ref>; <ref
                     target="#Alles2020" type="bibl">2020</ref>; <ref type="bibl"
                     target="#Sahle2017">Sahle 2017</ref>; <ref target="#Rojas2018" type="bibl"
                     >Rojas Castro 2018</ref>; <ref type="bibl" target="#Alvite2022">Alvite Díez y
                     Rojas Castro 2022</ref>.</note> con software de código abierto, estándares de
               codificación y principios de la minimal computing. Se busca además que esta
               metodología pueda ser reutilizada, adaptada o replicada por otros proyectos similares
               en el futuro, con el fin de evitar que las infraestructuras tecnológicas (muchas
               veces limitadas en el Sur Global, donde se desarrolla este trabajo) constituyan un
               obstáculo.</p>
         </div>
         <div xml:id="sobre">
            <head>Sobre el <title level="m">Libro de Alexandre</title> y esta propuesta
               editorial</head>
            <p>Como punto de partida se realizará una breve presentación de las fuentes textuales de
               la edición y esta propuesta en relación con los testimonios existentes y las
               ediciones publicadas hasta hoy. Del <title level="m">Libro de Alexandre</title> se
               conservan dos testimonios que transmiten el relato completo,<note>Además de estos dos
                  manuscritos, se conservan tres fragmentos muy breves, pero resultan de escasa
                  importancia para nuestro trabajo, ya que no incluyen ninguno de los pasajes de
                  écfrasis analizados.</note> aunque con diferencias en la cantidad y el
               ordenamiento de las estrofas: O (Biblioteca Nacional de Madrid, signatura: Vit. 5–10)
               es el más antiguo de los manuscritos conservados, se trata de un códice en cuarto, de
               pergamino, copiado por una sola mano con letra gótica fechada entre finales del siglo
               XIII y comienzos del siglo XIV; y P (Bibliothèque Nationale de Paris, signatura: Ms.
               Esp. 488), un códice en papel, trasladado en escritura gótica del siglo XV (<ref
                  target="#Casas2007" type="bibl">Casas Rigall 2007, 73–74</ref>; <ref
                  target="#Marcos2002" type="bibl">Marcos Marín 2002, 756–757</ref>). La enorme
               divergencia entre estos dos testimonios en cuestiones tan importantes como las
               variantes de lengua o la atribución de la autoría del poema hace que las hipótesis
               para su edición crítica sean ampliamente debatidas. Es por ello que Arizaleta (<ref
                  type="bibl" target="#Arizaleta1999">1999, 15</ref>) señala que las divergencias
               son tan grandes que el objetivo de realizar un reconstrucción crítica arquetipo
               original parece inalcanzable.</p>
            <p>A pesar de todo, estas dificultades no han impedido la elaboración de varias
               ediciones críticas de esta obra central en la historia temprana de la literatura
               castellana, como las de <ref target="#Canas1978" type="bibl">Cañas Murillo (publicada
                  originalmente en 1978 y revisada en 1988)</ref>, Nelson (<ref type="bibl"
                  target="#Nelson1979">1979</ref>), Marcos Marín (<ref target="#Marcos1987"
                  type="bibl">1987</ref>), <ref type="bibl" target="#Casas2007">Casas Rigall
                  (publicada originalmente en 2007 y revisada en 2014)</ref> y García López (<ref
                  target="#Garcia2010" type="bibl">2010</ref>). La disponibilidad de una variedad de
               ediciones académicas de gran calidad vuelve redundante el establecimiento de un nuevo
               texto crítico en un proyecto como el que aquí se presenta, cuyo eje central no es la
               crítica textual. Por este motivo, se utilizó el texto de Casas Rigall como base de la
               edición digital, ya que se trata de la edición crítica más completa y actualizada
               publicada hasta el momento. Respecto al problema de la transmisión manuscrita, Casas
               Rigall (<ref type="bibl" target="#Casas2007">2007, 120–121</ref>) se inclina por la
               elección de un <term>codex optimus</term>, que a su entender es el manuscrito P, que
               enmienda y completa en aquellos pasajes que considera necesario.</p>
            <p>Por otra parte, el <title level="m">Libro de Alexandre</title> no solo cuenta con una
               variedad de ediciones críticas, sino que también se encuentra disponible en línea a
               través de la edición digital unificada de Marcos Marín (<ref type="bibl"
                  target="#Marcos2000">2000</ref>), publicada desde la Biblioteca Virtual
                  Cervantes.<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://www.cervantesvirtual.com/obra/libro-de-alexandre--0/"/>.</note>
               Por este motivo, la necesidad de ofrecer una versión completa y abierta de este texto
               también se encuentra cubierta. Teniendo en cuenta estos antecedentes, el objeto
               digital proyectado no se concibe como una plataforma para la lectura del <title
                  level="m">Libro de Alexandre</title>, sino como una herramienta para acompañar el
               estudio de esta obra y de otras afines de las letras clericales castellanas del siglo
               XIII. Es por eso que en lugar de realizar una edición completa del poema (opción que
               además excedería las posibilidades del marco del trabajo de mi tesis doctoral), la
               propuesta es editar un corpus de fragmentos seleccionados sobre los que se centrará
               el estudio filológico. Esta propuesta parte del supuesto teórico de que la edición
               digital no necesariamente debe definir su objeto de estudio de la misma forma en la
               que lo hacen las ediciones impresas. Aengus Ward señala que: <cit>
                  <quote source="#q1">La presentación de una edición (digital) como un subconjunto
                     –una perspectiva sobre la obra entre otras muchas posibles– es un punto fuerte
                     de la edición digital, porque establece una relación dialéctica entre múltiples
                     perspectivas, y la naturaleza digital de su materia prima permite su constante
                     renovación y reutilización por otros usuarios/editores para nuevas ediciones
                     que pueden (o no) servir a fines muy distintos.</quote>
                  <ref target="#Ward2017" xml:id="q1" type="bibl">Ward 2017, 29</ref>
               </cit>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="corpus">
            <head>El corpus de esta edición digital</head>
            <p>Las definiciones modernas de écfrasis, particularmente a partir de Spitzer (<ref
                  target="#Spitzer1955" type="bibl">1955</ref>), la asocian directamente con la
               descripción de obras de arte (<ref type="bibl" target="#Webb1999">Webb 1999,
               10</ref>; <ref type="bibl" target="#Gabrieloni2008">Gabrieloni 2008, 96</ref>; <ref
                  target="#Koopman2014" type="bibl">Koopman 2014, 5</ref>). Ya desde el escudo de
               Aquiles en la <title level="m">Ilíada</title>, las obras de arte fueron los objetos
               predilectos de las descripciones ecfrásticas en la tradición de la épica culta de la
               que desciende el <title level="m">Libro de Alexandre</title> (<ref
                  target="#Heffernan1993" type="bibl">Heffernan 1993, 9–10</ref>). El poema
               castellano resulta especialmente prolífico en este tipo de descripciones, que
               incluyen varios escudos, sepulcros y otros objetos artísticos, entre los cuales se
               destaca una extensa y elaborada descripción de las pinturas que adornan los paños de
               la tienda de Alejandro. Sin embargo se debe tener en cuenta que, para la retórica
               antigua, el término écfrasis se utilizaba en forma menos restringida, para referirse
               a descripciones no solo de obras de arte, sino de todo tipo de elementos como
               personas, acciones y lugares (<ref type="bibl" target="#Webb1999">Webb 1999,
               11</ref>; <ref type="bibl" target="#Gabrieloni2008">Gabrieloni 2008, 90</ref>; <ref
                  target="#Koopman2014" type="bibl">Koopman 2014, 4</ref>). La condición que estas
               descripciones debían cumplir no estaban referidas a su objeto, sino al efecto que
               estaban destinadas a causar en el público, la <term>enargeia</term>, es decir,
               producir una imagen vívida de ese objeto en la mente del público. Si se toma esta
               definición más amplia de écfrasis para examinar el <title level="m">Libro de
                  Alexandre</title> es posible verificar que el poema cuenta con varios pasajes
               descriptivos que no tienen por objeto a una obra de arte, y que sin embargo apelan a
               motivos comunes en las representaciones visuales medievales y en donde los temas
               representados coinciden con los que aparecen en los objetos artísticos del poema.
               Estas secciones se relacionan en general con la descripción de los espacios alejados
               de la normalidad, como la ciudad de Babilonia, el fondo del mar e incluso el
               Infierno.</p>
            <p>Teniendo en cuenta las diferentes concepciones de la <term>écfrasis</term> arriba
               expuestas, el corpus de pasajes del <title level="m">Libro de Alexandre</title> que
               fueron seleccionados para su edición digital en este punto del proyecto se compone
               del siguiente modo:<note>Los números de estrofas corresponden a la edición de Casas
                  Rigall (2007).</note></p>
            <p>Descripciones de obras de arte:</p>
            <list rend="bulleted">
               <item>Escudo de Alejandro (96–98) </item>
               <item>Escudo de Aquiles (653–659)</item>
               <item>Carro de Darío (855–864)</item>
               <item>Armas de Darío (989- 1001)</item>
               <item>Sepulcro de Endrona (1239–1249)</item>
               <item>Sepulcro de Darío (1791–1803)</item>
               <item>Árbol autómata del rey Poro (2132–2142)</item>
               <item>Tienda de Alejando (2539–2595)</item>
            </list>
            <p> </p>
            <p>Otras descripciones <soCalled>ecfrásticas</soCalled>:</p>
            <list rend="bulleted">
               <item>Descripción de Asia (276–294)</item>
               <item>Descripción de Babilonia (1460–1547)</item>
               <item>Viaje submarino de Alejandro (2305–2322)</item>
               <item>Descripción del Infierno (2334–2423)</item>
               <item>Viaje aéreo de Alejandro (2496–2514).</item>
            </list>
            <p>Cabe aclarar que si bien este corpus se encuentra muy cercano a lo que será la
               presentación final de la edición digital, también existe un margen de apertura para
               la adición de ciertos pasajes, si el curso de la investigación filológica que se
               encuentra en proceso así lo requiriese.</p>
         </div>
         <div xml:id="antecedentes">
            <head>Antecedentes</head>
            <p>El esquema de marcado TEI que se presentará en el siguiente apartado tuvo su origen
               en una serie de proyectos anteriores, dedicados a la codificación de poesía
               castellana medieval. Fue justamente en un proyecto pionero del uso de TEI en la
               edición académica argentina, <title level="u">Diálogo Medieval</title>, dirigido por
               Gimena del Rio y Carina Zubillaga, en el que comencé a colaborar en 2017, donde tuve
               mi primer acercamiento al uso de TEI y al prototipo del esquema que luego se
               terminaría adaptando para esta edición.<note>Sobre este proyecto, véase del Rio
                  Riande (2020).</note> Como señalan las directoras del proyecto, este a su vez se
               planteó como la continuación de trabajos anteriores dedicados al estudio de la poesía
               castellana medieval mediante el uso de herramientas de las Humanidades
                     Digitales.<note><ref type="bibl" target="#Rio2015" xml:id="quote1">del Rio
                     Riande y Zubillaga (2015, 155)</ref> señalan que: <quote source="#quote1">Esta
                     tarea de orden filológico se orientará, al mismo tiempo, a un objetivo más
                     general basado en el examen de las posibilidades y beneficios críticos y
                     metodológicos de las Humanidades Digitales para contribuir a la transmisión y
                     recepción más accesibles de los textos medievales. En otras palabras, la labor
                     analítica y ecdótica irá de la mano del trabajo digital, con lo que
                     paralelamente se etiquetarán los textos editados en lenguaje TEI-XML, tomando
                     como punto de partida los avances en este tema del proyecto ReMetCa, madre del
                     nuestro</quote>. Para más información sobre el proyecto ReMetCa véase Martínez
                  Cantón et al. (<ref type="bibl" target="#Martinez2014">2014</ref>).</note> Por
               ello algunos aspectos de la propuesta de marcado que se utilizó dan continuidad a una
               práctica académica con numerosos antecedentes en este campo de estudio.</p>
            <p>El esquema utilizado en la codificación de textos para <title level="u">Diálogo
                  Medieval</title> proporcionó la base estructural para el marcado de textos en
               verso, aunque cabe destacar que el objeto de estudio de la presente investigación no
               se relaciona directamente con los aspectos métricos y rimáticos del verso, por lo que
               el marcado de aspectos formales se encuentra sumamente simplificado. Por otro lado,
               se añade la cesura, característica de los poemas en cuadernavía castellanos
               identificados con el <soCalled>mester de clerecía</soCalled> (<ref type="bibl"
                  target="#Rico1985">Rico 1985, 22–23</ref>; <ref target="#Uria2000" type="bibl"
                  >Uría Maqua 2000, 76</ref>). Adicionalmente, este esquema incluía el uso de un
               vocabulario controlado con la terminología que los poetas utilizaban para referirse a
               su arte.<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="http://vocabularios.caicyt.gov.ar/pmc/"/>.</note> La incorporación de
               este vocabulario a la codificación XML-TEI se realizó mediante el uso del elemento
                  <gi>term</gi>, al que se le añadía el atributo <att>cRef</att> para referenciar
               cada término con su entrada correspondiente en el vocabulario controlado. Como
               veremos en los siguientes apartados, esta es una de las principales características
               tomadas del esquema utilizado en <title level="u">Diálogo Medieval</title>.</p>
            <p>A pesar de los avances en materia de codificación realizados en estos antecedentes,
               los textos editados en esta primera etapa no llegaron a tener una presentación en
               línea duradera, principalmente debido a la dependencia de servidores institucionales
               para alojar el sitio que había sido creado para presentar la edición. Por ese motivo,
               cuando en 2019 se comenzó a trabajar bajo la dirección de la Dra. Gimena del Rio
               Riande en una continuación de ese proyecto <title level="u">Poesía
                  Medieval</title>,<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="http://hdlab.space/Poesia-Medieval/"/>.</note> se recurrió a la
               publicación del material en un sitio estático. Esta aproximación permitió superar el
               problema de la falta de servidores institucionales capaces de garantizar el
               almacenamiento a largo plazo de sus ediciones digitales.</p>
            <p>También debe mencionarse el proyecto <title level="u">Poetriae</title> como un
               antecedente de ediciones digitales relacionadas al estudio de la poesía medieval
               castellana en el que el trabajo de codificación se realizó sobre textos críticos
               previamente existentes. Si bien los objetivos y el contexto de trabajo de esta
               propuesta es muy diferente a la que aquí se presenta, resulta pertinente retomar las
               palabras de las creadoras de <title level="u">Poetriae</title> respecto a la
               elaboración de ediciones digitales a partir de textos críticos ya establecidos: <cit>
                  <quote source="#q2">Es importante resaltar que este proyecto no pretende realizar
                     nuevas ediciones críticas de cada uno de los tratados, sino aprovechar y
                     reutilizar el trabajo ya realizado por reconocidos medievalistas para
                     enriquecerlos mediante nuevas posibilidades de consulta y comparación por
                     conceptos entre textos.</quote>
                  <ref xml:id="q2" type="bibl" target="#Martinez2018">Martínez Cantón, del Rio
                     Riande, y González-Blanco García 2018, 13</ref>
               </cit>
            </p>
            <p>Finalmente, otro antecedente fundamental para el presente proyecto fue la experiencia
               del curso de edición digital con herramientas de <term>minimal computing</term>
               impartido por Gimena del Rio Riande y Raffaele Viglianti, que tuvo su primera edición
               en el año <ref target="#Rio2020" type="bibl">2020</ref>.<note>El curso <title
                     level="u">Digital Publishing with Minimal Computing/Ediciones digitales con
                     minimal computing</title> es una iniciativa de Global Classrooms, que surge
                  como colaboración entre la Universidad de Maryland (Estados Unidos) y la
                  Universidad del Salvador (Argentina) fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://mith.umd.edu/minimaldigipub/es/"/>. Para más información sobre
                  este curso desde el punto de vista de la primera camada de estudiantes del mismo,
                  véase Calarco et al. (<ref type="bibl" target="#Calarco2021">2021</ref>).</note>
               Dado que uno de los objetivos de este proyecto es documentar un flujo de trabajo para
               la edición y publicación digital académica en español, que pudiera ser reutilizado
               por otros proyectos similares en el futuro, el uso de software propietario constituía
               una seria limitación para la replicabilidad del proceso, especialmente en las
               comunidades científicas del Sur Global, como la argentina, en la que se desarrolla
               este trabajo. Por ese motivo, las herramientas gratuitas y abiertas que fueron
               proporcionadas en este curso, desde el editor de código hasta el alojamiento de los
               sitios finales, fueron de enorme importancia para alcanzar este objetivo.</p>
         </div>
         <div xml:id="modelizacion">
            <head>Modelización y elaboración del vocabulario controlado</head>
            <p>Dado que el objetivo central de la presente investigación filológica es el estudio de
               la representación del rol del arte y el artista en el <emph>Alexandre</emph> a través
               de la écfrasis, el sistema de codificación adoptado debía ser capaz de describir la
               actividad artística y los motivos representados de forma que estos pudieran ser
               interpretados informáticamente. Con este fin, uno de los primeros pasos en la
               preparación de esta edición digital fue la creación de un vocabulario controlado que
               permitiera agregar una capa de información semántica referida a este tema en la
               codificación del texto. Como señalan Abaitua et al., retomando la definición de
                  <soCalled>semántica</soCalled> de Berners-Lee: <cit>
                  <quote source="#q3">Para Berners-Lee (<ref target="#BernersLee1998" type="bibl"
                        >1998</ref>) el término <soCalled>semántica</soCalled> significa
                     específicamente <q>tratable computacionalmente</q>, que es una interpretación
                     distinta a la que se usa en lingüística. En esta nueva acepción, la semántica
                     debe transmitir lo que las máquinas deben hacer con los datos. El test
                     semántico será el que permita comprobar si la máquina ha sabido tratar
                     correctamente un dato dado o no. Con todo, pese a lo que pueda parecer, esta
                     semántica, al igual que todo buen sistema simbólico, debe ser declarativa y no
                     procedimental; es decir, debe servir para expresar lo que un dato
                        <q>significa</q> y no lo que se quiere hacer con él.</quote>
                  <ref target="#Abaitua2003" xml:id="q3" type="bibl">Abaitua et al. 2003, 26</ref>
               </cit>
            </p>
            <p>Este vocabulario controlado fue creado mediante el software de código abierto
                  TemaTres,<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://vocabularyserver.com/web/"/>.</note> que es <quote
                  source="#quote2">una aplicación web para gestionar representaciones lingüísticas
                  formales del conocimiento: vocabularios controlados, taxonomías, tesauros, listas
                  de encabezados, etc.</quote> (<ref target="#Gonzales2012" type="bibl"
                  xml:id="quote2">Gonzales Aguilar, Ramírez-Posada, y Ferreyra 2012, 318</ref>).
               Como señalan quienes desarrollaron esta aplicación, los vocabularios controlados son:
                  <quote source="#quote3">lenguajes documentales, sistemas semánticos artificiales
                  que mediante el uso de términos normalizados o controlados permiten describir el
                  contenido de los documentos y evitar posibles ambigüedades</quote> (<ref
                  type="bibl" target="#Gonzales2012" xml:id="quote3">Gonzales Aguilar,
                  Ramírez-Posada, y Ferreyra 2012, 318</ref>). El uso de un vocabulario de este tipo
               hizo posible representar el trabajo de investigación en curso como una serie de
               entradas ordenadas en una taxonomía informáticamente referenciable a través de los
               URL que TemaTres le asigna a cada término. El vocabulario desarrollado de este modo
               se encuentra disponible en su versión provisoria en la plataforma de
                  TemaTres.<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://vocabularyserver.com/alexandre/index.php"/>.</note>
            </p>
            <p>El punto de partida para la creación de una taxonomía en esta aplicación es el
               establecimiento de al menos tres meta-términos, que deben ser las categorías
               superiores que contienen al resto de las entradas. Los meta-términos que estructuran
               el vocabulario son:</p>
            <list rend="bulleted">
               <item>Agentes de producción: Dedicado a todos los términos relacionados con los
                  artistas en el <title level="m">Libro de Alexandre</title>, sus cualidades, las
                  herramientas que usan, etc.</item>
               <item>Écfrasis: Los términos contenidos en esta categoría se centran en las obras de
                  arte y otras imágenes descritas en el poema castellano, sus cualidades, los
                  materiales con los que fueron hechas, las reacciones que provocan en quienes las
                  contemplan, etc.</item>
               <item>Motivos: Mientras que los dos primeros meta-términos se centran en describir
                  los elementos del arte y del artista, esta tercera categoría contiene una
                  clasificación de motivos representados en las obras de arte y otras descripciones
                     <emph>ecfrásticas</emph> del <title level="m">Libro de Alexandre</title>. Dado
                  que en estas descripciones el foco de la atención suele estar puesto en el
                  contenido de la representación más que en su ejecución material (<ref type="bibl"
                     target="#Pascual2010">Pascual-Argente 2010, 77</ref>), la categoría
                  correspondiente a los motivos es la que cuenta con más entradas y en donde se
                  concentra el grueso de la investigación filológica. Por esta razón, mientras que
                  las dos primeras categorías del vocabulario se encuentran agrupadas para su
                  visualización en la edición digital (como se verá en los siguientes apartados),
                  las cuatro subcategorías del meta-término de <term>motivos</term> se encuentran
                  individualizadas en términos de visualización. Estas subcategorías se relacionan
                  con el tipo de fuentes textuales representadas, que se clasifican en:</item>
               <item>
                  <list rend="bulleted">
                     <item>Clásicas: La Guerra de Troya, las hazañas de Hércules, referencias
                        mitológicas greco-romanas, etc.</item>
                     <item>Religiosas: Mayoritariamente pertenecientes al Antiguo Testamento, pero
                        también algunas referencias a la vida de Cristo, e incluso fuentes
                        cristianas relacionadas, por ejemplo, con la caracterización de los pecados
                        capitales.</item>
                     <item>Enciclopédicas: En esta subcategoría se incluyen diferentes fuentes
                        relacionadas con la representación del mapamundi, los cuerpos celestes, los
                        meses del año, los animales y las plantas, etc.; es decir, un tipo de saber
                        que sería anacrónico calificar plenamente de científico, pero que se
                        relaciona con el conocimiento del mundo físico y natural (<ref
                           target="#Zumthor1994" type="bibl">Zumthor 1994, 213</ref>).</item>
                     <item>Gestas de Alejandro Magno: Si bien esta última subcategoría es la que
                        cuenta con menos entradas, la presencia de la materia misma en el poema
                        representada como motivo artístico resulta de gran importancia. Este se debe
                        a que estos fragmentos acentúan los paralelismos entre el trabajo artístico
                        representado en las écfrasis del poema y el que el autor anónimo lleva a
                        cabo componiendo el <emph>Alexandre</emph> a partir de sus fuentes (<ref
                           target="#Arizaleta1999" type="bibl">Arizaleta 1999, 143–44</ref>; <ref
                           type="bibl" target="#Weiss2006">Weiss 2006, 140</ref>; <ref
                           target="#Pascual2010" type="bibl">Pascual-Argente 2010,
                        82–92</ref>).</item>
                  </list>
               </item>
            </list>

            <figure xml:id="figure1">
               <graphic url="image1.jpg" height="249px" width="451px"/>
               <head type="legend">Pantalla de inicio del vocabulario controlado de la écfrasis en
                  el <hi rend="italic">Alexandre</hi> creado con la aplicación TemaTres (elaboración
                  propia).</head>
            </figure>
         </div>
         <div xml:id="codification">
            <head>Codificación XML-TEI</head>
            <p>Una vez establecida la taxonomía de términos de los pasajes a editar que debían ser
               incluidos en el vocabulario controlado, el siguiente paso fue la codificación de los
               textos del corpus en XML-TEI (aunque en la práctica, ambas actividades se fueron
               desarrollando y evolucionando en paralelo).<note>Los documentos XML-TEI (en su estado
                  provisorio de desarrollo actual), junto con el resto de los archvos relacionados
                  con mi edición, se encuentran disponibles en el siguiente repositorio de GitLab:
                  fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://gitlab.com/gabrielcalarco/ecfrasis-beta/-/tree/master/archivos/TEI"
                  />. El archivo ODD que contiene la definición de la propuesta de marcado que aquí
                  presentamos puede consultarse en: fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://gitlab.com/gabrielcalarco/ecfrasis-beta/-/blob/master/archivos/Auxiliar/TEI_alex.xml"
                  /></note> Para realizar el marcado de los textos se utilizó el editor de código
               abierto Visual Studio Code.<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://code.visualstudio.com/"/>.</note> Cabe señalar que hasta hace
               poco, debido a la falta de opciones de acceso o descarga gratuita que permitieran
               validar documentos XML-TEI a partir de un esquema, y de disponer de herramientas
               predictivas que aceleran considerablemente los tiempos de trabajo, para la
               codificación de textos con TEI era prácticamente obligatorio el uso de un editor de
               código propietario, como Oxygen.<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://www.oxygenxml.com/"/>.</note> Sin embargo, gracias al
               desarrollo reciente por parte del Dr. Raffaele Viglianti de la extensión Scholarly
               XML, es posible trabajar con un esquema básico en TEI en Visual Studio
                  Code.<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=raffazizzi.sxml"
                  />.</note> Este detalle no es menor para los objetivos de este proyecto que se
               lleva adelante en una institución pública de un país que viene atravesando diferentes
               crisis económicas que han impactado de lleno en la financiación y la sostenibilidad
               de la investigación. No obstante, como ya se ha señalado, un proceso de edición
               digital utilizando herramientas que se encuentran disponibles para toda la comunidad
               científica, con la mayor independencia posible de barreras económicas como la que
               impone el uso de software propietario, facilita las condiciones de replicabilidad y/o
               reproducibilidad en proyectos de edición digital o Humanidades Digitales.</p>
            <p>A continuación detallaremos las principales características de la propuesta de
               marcado dividiéndola en dos parte, el encabezado y el cuerpo del texto.</p>
            <div xml:id="encabezado">
               <head>Encabezado</head>
               <p>En esta primera etapa de desarrollo de la edición digital los fragmentos fueron
                  codificados con un encabezado muy sencillo en el que se recoge la siguiente
                  información:</p>
               <list rend="bulleted">
                  <item>En el <gi>titleStmt</gi> se utilizan dos elementos <gi>title</gi>, el
                     primero con el atributo <att>type</att>=<val>main</val> para referir al título
                     del poema, y el segundo con <att>type</att>=<val>sub</val> para referir al
                     fragmento concreto que constituye la unidad de edición de los archivos XML que
                     forman el corpus. Adicionalmente, el título del fragmento se encuentra
                     referenciado a su correspondiente entrada en el vocabulario controlado mediante
                     un <att>ref</att> Además de estos elementos se agrega un <gi>author</gi> que se
                     declara anónimo siguiendo el consenso mayoritario de la crítica,<note>Si bien
                        ambos manuscritos dedican una estrofa a presentar al autor del poema, estos
                        no solo difieren entre sí, sino que se contradicen internamente cuando en un
                        punto posterior del relato se vuelve a mencionar el nombre del autor, y
                        volvemos a encontrar las mismas atribuciones (Gonzalo de Berceo y Juan
                        Lorenzo de Astorga), pero invertidas. Por este motivo, la mayoría de los
                        editores actuales eligen publicar este poema como una obra anónima (<ref
                           type="bibl" target="#Gorog1970">Gorog 1970</ref>; <ref
                           target="#Goldberg1980" type="bibl">Goldberg 1980</ref>; <ref type="bibl"
                           target="#Rico1985">Rico 1985</ref>; <ref target="#Michael1986"
                           type="bibl">Michael 1986</ref>; <ref type="bibl" target="#Uria2000">Uría
                           Maqua 2000</ref>; <ref target="#Casas2007" type="bibl">Casas Rigall
                           2007</ref>).</note> y un <gi>editor</gi> para declarar al editor del
                     documento digital, diferenciado del editor del texto crítico con el atributo
                        <att>role</att>=<val>digital</val>.</item>
                  <item>En el <gi>publicationStmt</gi> la información que se proporciona es muy
                     escasa aun, y solo se indica que la publicación se realiza con una licencia
                     Creative Commons Attribution - ShareAlike 4.0 International, <note>Fecha de
                        consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                           target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>.</note> para lo
                     que se utiliza el elemento <gi>license</gi> contenido a su vez por un elemento
                        <gi>availability</gi>.</item>
                  <item>En la <gi>sourceDesc</gi> se incluyen dos <gi>listBibl</gi>, el primero para
                     consignar la edición de Casas Rigall de la que se tomó el texto editado,
                     introducido con un <tag>bibl type="book"</tag>, al que se agrega el título del
                     libro, el editor crítico, la editorial, el lugar y la fecha de publicación. Por
                     otro lado, en el segundo <gi>listBibl</gi> se consigna la información referente
                     a los manuscritos, para esto se utilizan los elementos <gi>msDesc</gi> y
                        <gi>msIdentifier</gi>, en los que se incluye la ubicación del manuscrito
                        (<gi>repository</gi>), el identificador dado por la entidad propietaria
                        (<gi>idno</gi>) y las letras con las que la crítica suele identificarlos
                     (nuevamente con <gi>idno</gi>, pero en este caso anidado en un
                        <gi>altIdentifier</gi>).</item>
               </list>
            </div>
            <div xml:id="cuerpo">
               <head>Cuerpo del texto</head>
               <p>En el cuerpo del texto se pueden distinguir, según su función, dos tipos de
                  elementos. En primer lugar se encuentran los estructurales, <gi>lg</gi>,
                     <gi>l</gi> y <gi>caesura</gi>, que describen el ordenamiento del texto en
                  versos y estrofas. Con la excepción de la cesura, el uso de estos elementos fue
                  tomado del esquema utilizado en proyectos anteriores dedicados al estudio de la
                  poesía hispánica medieval, en donde los aspectos formales del verso tienen una
                  gran importancia. Dado que este proyecto no se focaliza en este tipo de
                  problemáticas, se ha reducido el uso de algunos atributos y elementos de las
                  propuestas anteriores (por ejemplo, no se codificaron las rimas). Sin embargo, no
                  se eliminaron todos los atributos relacionados con los aspectos métrico-rimáticos,
                  en previsión de la posibilidad de reutilización a futuro de los textos codificados
                  con TEI en un proyecto en donde la presencia de esos datos sea relevante. Esta
                  información se incorpora en el primer elemento <gi>lg</gi> que contiene al resto
                  del fragmento editado y se introduce mediante los atributos <att>type</att>
                     (<val>fragmento</val>), <att>subtype</att> (<val>epica-culta</val>),
                     <att>met</att> (<val>4x4</val>), <att>rhyme</att> (<val>AAAA</val>),
                     <att>unisonancia</att> (<val>singular</val>), <att>isometrismo</att>
                     (<val>isometrico</val>), <att>isoestrofismo</att> (<val>isoestrofico</val>) y
                     <att>asonancia</att> (<val>consonante</val>). Adicionalmente en los <gi>lg</gi>
                  que contienen cada estrofa se agrega el <att>type</att> con el valor
                     <val>tetrastico_monorrimo</val>.<note>Para más información sobre los aspectos
                     formales del verso en el <emph>Alexandre</emph>, véase: <ref type="bibl"
                        target="#Rico1985">Rico 1985</ref>; <ref target="#Michael1986" type="bibl"
                        >Michael 1986</ref>; <ref type="bibl" target="#Uria2000">Uría Maqua
                        2000</ref>; <ref target="#Gonzalez2008" type="bibl">González-Blanco García
                        2008</ref>.</note> Como puede apreciarse por sus nombres en español, varios
                  de estos atributos no son originales del módulo de verso de TEI, sino que fueron
                  creados especialmente para el marcado de poesía medieval española en los proyectos
                  referidos en la sección de antecedentes.</p>
               <p>Por otra parte, se encuentran los elementos que se utilizan para introducir la
                  información semántica sobre los términos que forman el vocabulario controlado del
                  estudio de la écfrasis en el poema. Se marcan todas las apariciones de los
                  términos de la taxonomía en el texto, con este fin se utilizan tres elementos:
                     <gi>term</gi>, <gi>persName</gi> y <gi>placeName</gi>, de los cuales el más
                  utilizado es por amplio margen el primero, que abarca un abanico mucho más amplio
                  de posibles entradas, mientras que los otros dos se reservan para los casos de
                  nombres propios de lugares o personas que forman parte de los motivos incluidos en
                  el vocabulario. Estos tres elementos reciben los mismos atributos; <att>ref</att>
                  cuyo valor es el URL asignado por el vocabulario controlado para cada término; y
                     <att>type</att> cuyo valor puede ser una de cinco opciones. Los valores
                  admitidos en <att>type</att> son: <val>artistico</val> (para todas las entradas
                  incluidas en los dos primeros meta-términos del vocabulario controlado), o alguna
                  de las cuatro subcategorías de motivos, es decir <val>clasico</val>,
                     <val>religioso</val>, <val>enciclopedico</val> o <val>alexandre</val> (cuya
                  descripción detallada puede encontrarse en el apartado anterior).</p>
               <p>Por otra parte, además del marcado de términos en el texto, también se codifica la
                  aparición de los motivos más importantes para el análisis de los pasajes editados
                  (como el mapamundi o el episodio de la construcción de la Torre de Babel). En este
                  momento del desarrollo de la edición digital esa función está siendo cumplida
                  paralelamente por dos sistemas de marcado. Uno de estos sistemas es el uso del
                  elemento <gi>note</gi> al que se añade un <att>type</att> para indicar que se
                  trata de un motivo, mientras que se utilizan <att>subtype</att> y <att>ref</att>
                  para incluir la referencia a la entrada correspondiente en el vocabulario
                  controlado y la clasificación dentro del sistema de motivos). Al mismo tiempo, se
                  utiliza <att>ana</att> en los elementos <gi>l</gi> y <gi>lg</gi> en los que se
                  desea hacer manifiesta la presencia de uno de los motivos analizados. El valor de
                  los <att>ana</att> se encuentra definido a través de la reproducción de la
                  taxonomía creada en TemaTres en un archivo XML-TEI mediante el uso del elemento
                     <gi>taxonomy</gi> y sus correspondientes elementos descendientes
                     <gi>category</gi>. Sin embargo, hasta el momento, esa taxonomía codificada en
                  TEI se encuentra en un archivo separado de los textos marcados, y el uso y función
                  de este segundo sistema de codificación de motivos está sujeto a revisión en el
                  futuro; ya que, como se verá en el siguiente apartado, en la edición de prueba que
                  aloja los textos actualmente, los motivos solo se recuperan a partir del elemento
                     <gi>note</gi>. A continuación, se reproduce a modo de ejemplo una estrofa de un
                  documento TEI codificado mediante esta propuesta:</p>
               <figure xml:id="example1">
                  <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                     <lg n="653" type="terastico" met="4x14" rhyme="AAAA"> <l xml:id="L1">En pocas
                           de <term ref="https://vocabularyserver.com/alexandre/index.php?tema=310"
                              type="artistico">palabras</term>
                           <caesura/>vos quiero <term
                              ref="https://vocabularyserver.com/alexandre/index.php?tema=79"
                              type="artistico">destajar</term>
                        </l> <l xml:id="L2"> la <term
                              ref="https://vocabularyserver.com/alexandre/index.php?tema=26"
                              type="artistico">obra</term> de las <term
                              ref="https://vocabularyserver.com/alexandre/index.php?tema=62"
                              type="artistico">armas</term>
                           <caesura/> qu’<persName
                              ref="https://vocabularyserver.com/alexandre/index.php?tema=210"
                              type="clasico">Aquiles</persName> mandó far, </l> <l xml:id="L3">que,
                           si por orden todo <caesura/>lo quesiés’én’ <term
                              ref="https://vocabularyserver.com/alexandre/index.php?tema=77"
                              type="artistico">notar</term>, </l> <l xml:id="L4">serié un <term
                              ref="https://vocabularyserver.com/alexandre/index.php?tema=311"
                              type="artistico">brevïario</term>
                           <caesura/> que prendrié grant logar. </l>
                     </lg>
                  </egXML>
                  <head type="legend">Primera estrofa de la descripción de las armas de
                     Aquiles</head>
               </figure>
            </div>
         </div>
         <div xml:id="Visualizacion">
            <head>Visualización en un sitio estático con Jekyll y GitLab</head>
            <p>Una vez realizada la primera etapa de codificación de los textos en TEI, el siguiente
               paso fue el desarrollo de un sitio estático que pudiera servir como versión de prueba
               para obtener una primera visualización de la edición y como base desde la cual
               continuar trabajando en una versión definitiva. La metodología adoptada para este fin
               fue el uso de Jekyll<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://jekyllrb.com/"/>.</note> para la construcción del sitio
               estático y GitLab,<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://about.gitlab.com/"/>.</note> que permite el alojamiento de
               sitios con estas características de forma gratuita. Esto se debe a que los sitios
               estáticos no usan una base de datos para almacenar información, sino que todo el
               contenido de cada página se encuentra por completo en uno, o varios archivos HTML. La
               función de Jekyll es facilitar la construcción de esos archivos HTML generando una
               estructura que permite evitar escribir las líneas de código que se repiten en varias
               páginas (como el pie de página del sitio o el menú de navegación) en cada archivo.
               Jekyll también ofrece una variedad de temas gratuitos con funciones integradas, entre
               los cuales se encuentra el que se utilizó como base para construir esta versión de
               prueba, el tema Ed.<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://minicomp.github.io/ed/"/>.</note> La estructura inicial que
               proporciona este tema permitió integrar dos funciones extremadamente útiles, un
               buscador de términos discretos y la opción de introducir anotaciones en cualquiera de
               las páginas del sitio mediante la integración de la aplicación web
                  Hypothesis.is.<note>Fecha de consulta 16 de julio de 2023, <ptr
                     target="https://via.hypothes.is/"/>.</note> Por su parte, GitLab ofrece dos
               servicios de gran importancia, el primero es el almacenamiento y control de versiones
               del repositorio de archivos que forman la edición digital (desde los textos
               codificados en XML-TEI hasta los HTML de las páginas del sitio); el segundo es
               proporcionar el alojamiento para el sitio estático creado con Jekyll, a través del
               servicio de GitLab Pages.</p>
            <p>Estas herramientas dieron al proyecto la posibilidad de disponer de un sitio de
               prueba totalmente libre de costo económico y con mínimos requerimientos de
               mantenimiento. Sin embargo, cabe destacar que los programas y las plataformas
               utilizadas no son las únicas opciones disponibles para poner en práctica el flujo de
               trabajo que aquí se describe, ya que existen otras alternativas, tanto para la
               construcción de sitios estáticos (como el software Gatsby),<note>Fecha de consulta 16
                  de julio de 2023, <ptr target="https://www.gatsbyjs.com/"/>.</note> como para el
               alojamiento del sitio en línea y el control de versiones (como GitHub).<note>Fecha de
                  consulta 16 de julio de 2023, <ptr target="https://github.com/"/>.</note> De
               hecho, en la etapa actual del trabajo de desarrollo de lo que será la versión final
               de la edición se está considerando el reemplazo de las herramientas utilizadas en la
               versión de prueba, particularmente en el caso del alojamiento, debido a que en 2021
               GitLab realizó un cambio en sus políticas de acceso que exige el uso de una tarjeta
               de crédito para autenticar las nuevas cuentas que se registran en el sitio, lo cual
               daña seriamente el objetivo ya mencionado de desarrollar una metodología de trabajo
               que sea replicable usando solo herramientas completamente abiertas.</p>
            <p>Para esta primera visualización de prueba de los textos codificados en TEI, el
               objetivo principal fue lograr una presentación que destacara los términos incluidos
               en el vocabulario controlado, que permitiera identificar visualmente la distribución
               de las principales categorías utilizadas como valores de los <att>type</att> de estos
               términos, y por último, que estos funcionaran como un hipervínculo a la entrada
               correspondiente de la taxonomía. Las mismas características se aplicaron a los
                  <gi>note</gi> destinados a señalar la aparición de diferentes motivos artísticos
               en el texto. La estrategia adoptada en la versión de prueba fue utilizar un sistema
               de colores para distinguir a los términos y motivos marcados y su clasificación. Como
               se puede observar en la <ptr target="#figure2" type="crossref"/>, las palabras en
               rojo pertenecen a la categoría de términos relacionados con el arte
                  (<att>type</att>=<val>artistico</val>), en azul aparecen los referentes al
               conocimiento enciclopédico (<att>type</att>=<val>enciclopedico</val>), y finalmente
               el nombre de Aquiles es verde porque pertenece a la tradición clásica
                  (<att>type</att>=<val>clasico</val>).</p>
            <figure xml:id="figure2">
               <graphic url="image2.png" height="207px" width="451px"/>
               <head type="legend">Ejemplo de las primeras estrofas de uno de los fragmentos de
                  écfrasis del <emph>Alexandre</emph> en el sitio de prueba (elaboración
                  propia).</head>
            </figure>
            <p>Los términos en color y los motivos que aparecen debajo del número de estrofa también
               funcionan como enlaces a las entradas correspondientes en el vocabulario controlado.
               Por el momento estos enlaces no resultan de mucha utilidad, ya que la gran mayoría de
               esas entradas se encuentran vacías, y solo revelan la posición del término en la
               taxonomía (como se puede ver en la <ptr target="#figure3" type="crossref"/>). Sin
               embargo, el proyecto a futuro consiste en integrar esta taxonomía en la estructura
               del sitio final, como una serie de entradas en donde se vuelquen los resultados de la
               investigación filológica y en donde se ofrezcan al lector contenidos multimediales,
               recursos relacionados y una variedad de posibilidades de navegación, ya sea entre
               diferentes entradas de la taxonomía, o entre estas y el texto editado. De esta forma
               se busca proveer al público de la edición con una aproximación lo más completa
               posible al contexto simbólico en el que esos motivos habrían sido interpretados en el
               ámbito cultural castellano del siglo XIII en el que se gestó el <title level="m"
                  >Libro de Alexandre</title>.</p>

            <figure xml:id="figure3">
               <graphic url="image3.png" height="245px" width="451px"/>
               <head type="legend">Ejemplo de una entrada en el vocabulario controlado de TemaTres
                  (elaboración propia).</head>
            </figure>
         </div>
         <div xml:id="conclusion">
            <head>A modo de conclusión, la elección de la <term>minimal computing</term>
            </head>
            <p>A lo largo de este trabajo se hizo referencia a una variedad de software de código
               abierto para la elaboración de esta versión de prueba. Cabe destacar que esta se
               trata de una elección en la que conviven razones prácticas de índole económica,
               derivadas de la escasez de infraestructura y financiamiento que sufre la práctica
               profesional de las Humanidades (y en particular las digitales) en Argentina, pero
               también derivadas de la convicción de que la investigación abierta y replicable es
               una cualidad absolutamente necesaria para el desarrollo de una comunidad científica
               más efectiva, diversa y justa (<ref target="#Rio2018" type="bibl">del Rio Riande
                  2018</ref>, <ref target="#Rio2022" type="bibl">2022</ref>; <ref type="bibl"
                  target="#Viglianti2022">Viglianti et al. 2022</ref>). Es por esto que en este
               proyecto resultó de gran importancia la adopción de un método de edición digital
               académica que pueda ser reproducido utilizando estándares de marcado y software de
               código abierto.</p>
            <p>Como se señala en el sitio de quienes impulsaron originalmente los principios
               asociados a la <hi rend="italic">minimal computing</hi>, su propuesta de uso de
               tecnologías con requerimientos técnicos mínimos para las Humanidades Digitales se
               encuentra en un punto de cruce entre la elección y la necesidad (<ref type="bibl"
                  target="#GODH">GO::DH Minimal Computing Working Group s/f</ref>). Las preguntas
               que la <hi rend="italic">minimal computing</hi> invita a hacerse son ¿qué
               requerimientos tecnológicos tiene mi proyecto para que pueda alcanzar sus objetivos
               previstos? y ¿Cuál es la mínima infraestructura que es realmente necesaria para poder
               alcanzar esos requerimientos? Para quienes desarrollan su práctica profesional en el
               Sur Global, donde las exigencias económicas de los softwares propietarios y de las
               infraestructuras tecnológicas materiales muchas veces resultan inaccesibles y
               funcionan como canales de exclusión (<ref target="#DeGreiff2017" type="bibl">De
                  Greiff 2017, 80–81</ref>), es fundamental el desarrollo y la difusión de prácticas
               académicas basadas en el uso de estándares de marcado, herramientas de código abierto
               y políticas de ciencia abierta.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <!-- the bibliography for the article, organized as a series of <bibl> elements inside <listBibl> -->
            <listBibl>
               <bibl xml:id="Abaitua2003"><author>Abaitua, Joseba</author>, <author>Guillermo
                     Barrutieta</author>,<author> Josuka Díaz</author>, <author>Inés Jacob</author>,
                  y <author>Fernando Quintana</author>. <date>2003</date>. <title level="a"
                     >Contenidos y metacontenidos en la edición digital.</title>
                  <title level="j">Letras de Deusto</title>
                  <biblScope unit="issue">100</biblScope>: <biblScope unit="page"
                  >11–52</biblScope>.</bibl>
               <bibl xml:id="Alles2015"><author>Allés-Torrent, Susanna</author>. <date>2015</date>.
                     <title level="a">Edición Digital y Algunas Tecnologías Aliadas.</title>
                  <title level="j">Insula</title>
                  <biblScope unit="issue">822</biblScope>: <biblScope unit="page"
                  >18–21</biblScope>.</bibl>
               <bibl xml:id="Alles2020"><author>Allés-Torrent, Susanna</author>. <date>2020</date>.
                     <title level="a">Crítica textual y edición digital o ¿dónde está la crítica en
                     las ediciones digitales?</title>
                  <title level="j">Studia Aurea</title>
                  <biblScope unit="issue">14</biblScope>: <biblScope unit="page">63–98</biblScope>.
                  <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022.--> doi:<idno type="DOI"
                     >10.5565/rev/studiaaurea.395</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="Alvite2022"><author>Alvite Díez</author>, <author>María Luisa</author>,
                  y <author>Antonio Rojas Castro</author>. <date>2022</date>. <title level="a"
                     >Ediciones digitales académicas: concepto, estándares de calidad y software de
                     publicación.</title>
                  <title level="j">El Profesional de la información</title> 31, 2.
                  <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022.--> doi:<idno type="DOI"
                     >10.3145/epi.2022.mar.16</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="Arizaleta1999"><author>Arizaleta, Amaia</author>. <date>1999</date>.
                     <title level="m">La translation d’Alexandre: recherches sur les structures et
                     les significations du <emph>Libro de Alexandre</emph></title>. Publication du
                  séminaire d’études médiévales hispaniques.</bibl>
               <bibl xml:id="BernersLee1998"><author>Berners-Lee, Tim</author>. <date>1998</date>.
                     <title level="u">Semantic Web roadmap.</title> World Wide Web Consortium (W3C). <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022.-->
                  <ptr target="https://www.w3.org/DesignIssues/Semantic.html"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="Calarco2021"><author>Calarco, Gabriel</author>, <author>Pamela
                     Gionco</author>, <author>Rocío Méndez</author>, <author>David Merino
                     Recalde</author>, <author>Gabriela Striker</author>, y <author>Cristian Suárez
                     Giraldo</author>. <date>2021</date>. <title level="a">Digital Publishing with
                     Minimal Computing (UMD-USAL, 2020): nuestra experiencia como
                     estudiantes.</title>
                  <title level="j">Publicaciones De La Asociación Argentina De Humanidades
                     Digitales</title> 2, e022. <!--Fecha de consulta: 18 de noviembre de 2022.-->
                     doi:<idno type="DOI">10.24215/27187470e022</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="Canas1978"><editor>Cañas Murillo, Jesús</editor>, ed.
                  <date>1978</date>. <title level="m">Libro de Alexandre</title>. Biblioteca de la
                  literatura y el pensamiento hispánicos 35. <pubPlace>Madrid</pubPlace>:
                     <publisher>Editora Nacional</publisher>.</bibl>
               <bibl xml:id="Casas2007"><editor>Casas Rigall, Juan</editor>, ed. <date>2007</date>.
                     <title level="m">Libro de Alexandre</title>. Nueva Biblioteca de Erudición y
                  Crítica. <pubPlace>Madrid</pubPlace>: <publisher>Castalia</publisher>.</bibl>
               <bibl xml:id="DeGreiff2017"><author>De Greiff, Alexis</author>. <date>2017</date>.
                     <title level="a">Infraestructura y distribución social de objetos digitales
                     culturales.</title> En <title level="j">Transiciones inciertas archivos,
                     conocimientos y transformación digital en América Latina</title>, editado por
                  Barbara Göbel y Gloria Beatriz Chicote.
                     <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022. --><ptr
                     target="http://libros.fahce.unlp.edu.ar/index.php/libros/catalog/book/99"
                  />.</bibl>
               <bibl xml:id="Gabrieloni2008"><author>Gabrieloni, Ana L.</author>
                  <date>2008</date>. <title level="a">Écfrasis.</title>
                  <title level="j">Eadem Utraque Europa</title>
                  <biblScope unit="volume">4</biblScope> (<biblScope unit="issue">6</biblScope>):
                     <biblScope unit="page">83–108</biblScope>.</bibl>
               <bibl xml:id="Garcia2010"><editor>García López, Jorge</editor>, ed.
                  <date>2010</date>. <title level="m">Alexandre</title>.
                  <pubPlace>Madrid</pubPlace>: <publisher>Crítica</publisher>.</bibl>
               <bibl xml:id="GODH">GO::DH Minimal Computing Working Group. s/f. <title level="u"
                     >About · Minimal Computing.</title> Minimal Computing.<!-- Fecha de consulta: 29 de marzo de 2022.-->
                  <ptr target="https://go-dh.github.io/mincomp/about/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="Goldberg1980">Goldberg, Harriet. <date>1980</date>. <title level="a"
                     >The voice of the author in the works of Gonzalo de Berceo and in the
                        <title>Libro de Alexandre</title> and the <title>Poema de Fernán
                        González</title>.</title>
                  <title level="j">La Corónica</title>
                  <biblScope unit="issue">8</biblScope>: <biblScope unit="page"
                  >100–112</biblScope>.</bibl>
               <bibl xml:id="Gonzales2012"><author>Gonzales Aguilar</author>, <author>Audilio, María
                     Ramírez-Posada</author>, y <author>Diego Ferreyra</author>. <date>2012</date>.
                     <title level="a">TemaTres : software para gestionar tesauros.</title>
                  <title level="j">El Profesional de la Información</title>
                  <biblScope unit="issue">21</biblScope>: <biblScope unit="page">319–25</biblScope>.
                  <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022.--> doi:<idno type="DOI"
                     >10.3145/epi.2012.may.14</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="Gonzalez2008"><author>González-Blanco García, Elena</author>.
                     <date>2008</date>. <title level="a">Las raíces del <term>Mester de
                        Clerecía.</term></title>
                  <title level="j">Revista de Filología Española</title>
                  <biblScope unit="issue">88</biblScope>, <biblScope unit="volume">1</biblScope>:
                     <biblScope unit="page">195–207</biblScope>.
                  <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022.--> doi:<idno type="DOI"
                     >10.3989/rfe.2008.v88.i1.49</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="Gorog1970"><author>Gorog, Ralph Paul de</author>. <date>1970</date>.
                     <title level="a">La sinonimia en Berceo y el vocabulario del <emph>Libro de
                        Alexandre</emph>.</title>
                  <title level="j">Hispanic review</title>
                  <biblScope unit="issue">38</biblScope>: <biblScope unit="page"
                  >353–67</biblScope>.</bibl>
               <bibl xml:id="Heffernan1993"><author>Heffernan, James A. W.</author>
                  <date>1993</date>. <title level="m">Museum of Words : The Poetics of Ekphrasis
                     from Homer to Ashbery</title>. <pubPlace>Chicago</pubPlace> :
                     <publisher>University of Chicago Press</publisher>.</bibl>
               <bibl xml:id="Koopman2014"><author>Koopman, Niels</author>. <date>2014</date>. <title
                     level="m">Ancient Greek Ekphrasis: Between Description and Narration: Five
                     Linguistic and Narratological Case Studies</title>.
                  <pubPlace>Leiden</pubPlace>: <publisher>Brill</publisher>.</bibl>
               <bibl xml:id="Marcos1987"><editor>Marcos Marín, Francisco</editor>, ed.
                     <date>1987</date>. <title level="m">Libro de Alexandre</title>.
                     <pubPlace>Madrid</pubPlace>: <publisher>Alianza Editorial</publisher>.</bibl>
               <bibl xml:id="Marcos2000"><editor>Marcos Marín, Francisco</editor>, ed.
                     <date>2000</date>. <title level="m">Libro de Alexandre / Edición digital
                     unificada</title>. Biblioteca Virtual Cervantes. <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022.-->
                  <ptr target="http://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmc2f7m5"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="Marcos2002"><author>Marcos Marín, Francisco</author>.
                  <date>2002</date>. <title level="u">Libro de Alexandre.</title> En <title
                     level="m">Diccionario filológico de literatura medieval española: textos y
                     transmisión</title>, editado por <editor>José Manuel Lucía Megías</editor> y
                     <editor>Carlos Alvar Ezquerra</editor>. <pubPlace>Madrid</pubPlace>:
                     <publisher>Castalia</publisher>: <biblScope unit="page"
                  >754–762</biblScope>.</bibl>
               <bibl xml:id="Martinez2014"><author>Martínez Cantón, Clara, María</author>,
                     <author>Gimena Del Rio Riande</author>, <author>Elena González Blanco
                     García</author>, y <author>Maria Dolores Martos</author>. <date>2014</date>.
                     <title level="a">La codificación informática del sistema poético medieval
                     castellano, problemas y propuestas en la elaboración de un repertorio métrico
                     digital: ReMetCa.</title> En <title level="m">Visibilidad y divulgación de la
                     investigación desde las Humanidades Digitales. Experiencias y
                  proyectos</title>, editado por Álvaro Baraibar Echeverria. Pamplona: Servicio de
                  Publicaciones de la Universidad de Navarra.
                     <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022. --><ptr
                     target="https://www.aacademica.org/gimena.delrio.riande/85"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="Martinez2018"><author>Martínez Cantón, Clara</author>, <author>Gimena
                     del Rio Riande</author>, y <author>Elena González-Blanco García</author>.
                     <date>2018</date>. <title level="a">Poetriae. Una colección de poéticas
                     medievales basada en conceptos métricos únicos y referenciables.</title> En
                     <title level="j">Humanidades Digitales: Construcciones locales en contextos
                     globales</title>. Asociación Argentina de Humanidades Digitales, Buenos Aires,
                  2016. <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022. --><idno type="URI"
                     >https://www.aacademica.org/aahd2016/20</idno>
               </bibl>
               <bibl xml:id="Michael1986"><author>Michael, Ian</author>. <date>1986</date>. <title
                     level="m">The Alexandre Enigma: a solution</title>.
                  <pubPlace>Oxford</pubPlace>: <publisher>The Dolphin Book</publisher>.</bibl>
               <bibl xml:id="Nelson1979"><editor>Nelson, Dana Arthur</editor>, ed.
                  <date>1979</date>. <title level="m">El libro de Alixandre</title>.
                     <pubPlace>Madrid</pubPlace>: <publisher>Gredos</publisher>.</bibl>
               <bibl xml:id="Pascual2010"><author>Pascual-Argente, Clara</author>.
                  <date>2010</date>. <title level="a"><q>El cabdal sepulcro</q>: Word and Image in
                     the <emph>Libro de Alexandre</emph>.</title>
                  <title level="j">La corónica: A Journal of Medieval Hispanic Languages,
                     Literatures, and Cultures</title>
                  <biblScope unit="issue">38</biblScope>: <biblScope unit="page">71–98</biblScope>.
                  <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022.--> doi:<idno type="DOI"
                     >10.1353/cor.0.0064</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="Pierazzo2015"><author>Pierazzo, Elena</author>. <date>2015</date>.
                     <title level="a">Textual Scholarship and Text Encoding.</title> En <title
                     level="m">A New Companion to Digital Humanities</title>, editado por Susan
                  Schreibman, Ray Siemens y John Unsworth, <biblScope unit="page"
                  >307–21</biblScope>. <pubPlace>Chichester</pubPlace>: <publisher>John Wiley &amp;
                     Sons, Ltd.</publisher>
                  <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022.--> doi:<idno type="DOI"
                     >10.1002/9781118680605.ch21</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="Pierazzo2019"><author>Pierazzo, Elena</author>. <date>2019</date>.
                     <title level="a">What future for digital scholarly editions? From Haute Couture
                     to Prêt-à-Porter.</title>
                  <title level="j">International Journal of Digital Humanities</title>
                  <biblScope unit="issue">1</biblScope>.
                  <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022.--> doi:<idno type="DOI"
                     >10.1007/s42803-019-00019-3</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="Rico1985"><author>Rico, Francisco</author>. <date>1985</date>. <title
                     level="a">La clerecía del mester.</title>
                  <title level="j">Hispanic Review</title>
                  <biblScope unit="issue">53</biblScope>(<biblScope unit="volume">1</biblScope>):
                     <biblScope unit="page">1–23</biblScope>.
                  <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022.--> doi:<idno type="DOI"
                     >10.2307/474168</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="Rio2022"><author>Rio Riande, Gimena del</author>. <date>2022</date>.
                     <title level="a">Humanidades Digitales o las Humanidades en la intersección de
                     lo digital, lo público, lo mínimo y lo abierto.</title>
                  <title level="j">Publicaciones de la Asociación Argentina de Humanidades
                     Digitales</title>
                  <biblScope unit="issue">3</biblScope>.
                     <!--Fecha de consulta: 7 de noviembre de 2022. -->doi:<idno type="DOI"
                     >10.24215/27187470e038</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="Rio2020"><author>Rio Riande, Gimena del</author>. <date>2020</date>.
                     <title level="u">Editing a Medieval Hispanic Poetry Corpus with
                     TextGrid.</title> Text+. <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022.--><ptr
                     target="https://www.text-plus.org/en/research-data/user-story-407/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="Rio2018"><author>Rio Riande, Gimena del</author>. <date>2018</date>.
                     <title level="a">Humanidades Digitales bajo la lupa: Investigación abierta y
                     evaluación científica.</title>
                  <title level="j">Ex Libris</title>
                  <biblScope unit="issue">7</biblScope>: <biblScope unit="page">136–149</biblScope>.
                     <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022. --><ptr
                     target="http://revistas.filo.uba.ar/index.php/exlibris/article/view/3177"
                  />.</bibl>
               <bibl xml:id="Rio2015"><author>Rio Riande, Gimena del</author>, y <author>Carina
                     Zubillaga</author>. <date>2015</date>. <title level="a">Un proyecto de edición
                     digital académica en Argentina. Diálogo Medieval.</title> En <title level="j"
                     >Las Humanidades Digitales desde Argentina: Tecnologías, Culturas,
                     Saberes</title>, <biblScope unit="page">150–161</biblScope>, editado por
                  Gabriela Striker, Lucía Cantamutto, y María Gimena del Rio Riande. Editorial de la
                  Facultad de Filosofía y Letras, Universidad de Buenos Aires.
                     <!-- Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022. --><ptr
                     target="http://repositorio.filo.uba.ar/handle/filodigital/1837"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="Rojas2018"><author>Rojas Castro, Antonio</author>. <date>2018</date>.
                     <title level="a">La edición académica digital. De las teorías del texto a la
                     visualización de la información.</title> En <title level="j">Humanidades
                     Digitales: Edición, Literatura y Arte</title>, editado por Isabela Galina
                  Russel et al,<biblScope unit="page"> 47–80</biblScope>. México D.F.: Bonilla
                  Artigas. <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022. --><ptr
                     target="https://hcommons.org/deposits/item/hc:21883/"/>.</bibl>
               <bibl xml:id="Sahle2017"><author>Sahle, Patrick</author>. <date>2017</date>. <title
                     level="a">What Is a Scholarly Digital Edition?</title> En <title level="j"
                     >Digital Scholarly Editing : Theories and Practices</title>, editado por
                  Matthew James Driscoll y Elena Pierazzo, <biblScope unit="page">19–39</biblScope>.
                     <pubPlace>Cambridge</pubPlace>: <publisher>Open Book Publishers</publisher>. <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022.-->
                  <ptr target="https://via.hypothes.is/https:/books.openedition.org/obp/3397"
                  />.</bibl>
               <bibl xml:id="Spitzer1955"><author>Spitzer, Leo</author>. <date>1955</date>. <title
                     level="a">The <title>Ode on a Grecian Urn,</title> or Content vs.
                     Metagrammar.</title>
                  <title level="j">Comparative Literature</title>
                  <biblScope unit="issue">7</biblScope> (<biblScope unit="volume">3</biblScope>):
                     <biblScope unit="page">203–25</biblScope>.</bibl>
               <bibl xml:id="Uria2000"><author>Uría Maqua, Isabel</author>. <date>2000</date>.
                     <title level="m">Panorama crítico del <term>Mester de clerecía.</term></title>
                  <pubPlace>Madrid</pubPlace>: <publisher>Castalia</publisher>.</bibl>
               <bibl xml:id="Viglianti2022"><author>Viglianti, Raffaele</author>, <author>Gimena del
                     Rio Riande</author>, <author>Nidia Hernández</author> y <author>Romina De
                     León</author>. <title level="a">Open, Equitable, and Minimal: Teaching Digital
                     Scholarly Editing North and South.</title>
                  <title level="j">Digital Humanities Quarterly</title>, <biblScope unit="issue"
                     >16</biblScope>(<biblScope unit="volume">2</biblScope>) <date>2022</date>.
                     <!--Fecha de consulta: 18 de noviembre de 2022.--><ptr
                     target="http://www.digitalhumanities.org/dhq/vol/16/2/000591/000591.html"
                  />.</bibl>
               <bibl xml:id="Ward2017"><author>Ward, Aengus</author>. <date>2017</date>. <title
                     level="a">Editar la Estoria de Espanna: retos y problemas de la edición
                     digital.</title>
                  <title level="j">Incipit</title>
                  <biblScope unit="issue">37</biblScope>.</bibl>
               <bibl xml:id="Webb1999"><author>Webb, Ruth</author>. <date>1999</date>. <title
                     level="a">Ekphrasis ancient and modern: The invention of a genre.</title>
                  <title level="j">Word &amp; Image</title>
                  <biblScope unit="issue">15</biblScope>(<biblScope unit="volume">1</biblScope>):
                     <biblScope unit="page">7–18</biblScope>.
                  <!--Fecha de consulta: 30 de marzo de 2022.--> doi:<idno type="DOI"
                     >10.1080/02666286.1999.10443970</idno>.</bibl>
               <bibl xml:id="Weiss2006"><author>Weiss, Julian</author>. <date>2006</date>. <title
                     level="m">The Mester de Clerecía: Intellectuals and ideologies in
                     thirteenth-century Castile</title>. <pubPlace>Woodbridge</pubPlace>:
                     <publisher>Támesis</publisher>.</bibl>
               <bibl xml:id="Zumthor1994"><author>Zumthor, Paul</author>. <date>1994</date>. <title
                     level="m">La medida del mundo: Representación del espacio en la Edad
                     Media</title>. <pubPlace>Madrid</pubPlace>:
                  <publisher>Cátedra</publisher>.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
