<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /Users/yoann/Work/Grobid/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="it">
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.5.4-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2019-06-05T06:17+0000">
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid">GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</ref>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Tempi Verbali e Strutture Narrative: l&apos;Analisi Computazionale dei Morfemi Temporali nei Testi Narrativi Italiani tra Realismo e Modernismo</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author role="corresp">
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Fabio</forename><surname>Ciotti</surname></persName>
							<email>fabio.ciotti@uniroma2.it</email>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Università</forename><surname>Di</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Roma</forename><forename type="middle">Tor</forename><surname>Vergata</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Rome</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Tempi Verbali e Strutture Narrative: l&apos;Analisi Computazionale dei Morfemi Temporali nei Testi Narrativi Italiani tra Realismo e Modernismo</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="DOI">10.13125/2039-6597/1392</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
				<p>Il problema: la transizione al modernismo nella letteratura Italiana La transizione dal Realismo al Modernismo, che caratterizzò tutte le grandi letteratura nazionali oc-cidentali nei decenni a cavallo tra l&apos;800 e il 900, è uno dei periodi storico letterari che più hanno attirato l&apos;attenzione della storiografia e della critica let-teraria. Si tratta di un fenomeno di portata globale nelle culture occidentali che ha tuttavia avuto speci-ficità stilistiche, scansioni temporali, espressioni di poetica e di produzione testuale diverse in ciascuna tradizione nazionale. Nella storiografia letteraria italiana la categoria del &quot;Modernismo&quot; ha avuto una fortuna assai scarsa e solo nell&apos;ultimo ventennio essa è entrata nel dibat-tito teorico, soprattutto per iniziativa di studiosi con prevalente orientamento comparatista (Luperini, 2014; Somigli e Moroni, 2004; Pellini 2004; Gug-lielmi, 2001). Per lungo tempo infatti si sono prefer-ite nozioni storico letterario come quella di Deca-dentismo, soprattutto sulla scorta dell&apos;influente la-voro di Salinari (Salinari, 1960)-e in generale di tutta la critica di impianto marxista storicista-se-condo cui nel corso dell&apos;ultimo decennio dell&apos;Otto-cento comincia a profilarsi, negli ambienti intel-lettuali italiani, quella &quot;coscienza della crisi&quot;, che caratterizzerà la civiltà europea a cavallo tra i due secoli. Una crisi epocale dell&apos;universo ideologico, culturale ed epistemico che aveva dominato nella seconda metà del secolo precedente, e che aveva dato vita alla stagione del Realismo sul piano letter-ario e del Positivismo su quello filosofico. Questa periodizzazione e categorizzazione ha ov-viamente determinato per lungo tempo notevoli dif-ficoltà nel collocare le opere degli autori principali della letteratura italiana tra i due secoli: in primis Pi-randello e Svevo, ma anche Tozzi e, in parte almeno, D&apos;Annunzio (Castellana, 2010). Ma l&apos;impianto analit-ico storicista alla base di tale inquadramento storio-grafico, concentrato sulla analisi delle poetiche e dei fattori socioculturali e strutturali di contesto della produzione letteraria, ha avuto anche una ulteriore conseguenza: fatta eccezione per alcuni grandi pro-tagonisti, le cui opere sono state analizzate con grande attenzione, di rado si è cercato di verificare quali fossero i tratti testuali della produzione let-teraria che permettessero di giustificare le proposte interpretative. La nostra ricerca si è posta dunque come obiettivo la ricerca di quei caratteri testuali in-trinseci che fossero in grado di supportare o meno la tradizione interpretativa e storiografica. Il paradigma metodologico: distant reading &quot;critico&quot; Uno dei temi che hanno ravvivato il dibattito metodologico dell&apos;ultimo decennio in ambito teorico e storico letterario è il paradigma del distant reading proposto da Franco Moretti (2013b). La proposta di Moretti, si noti, nella sua formulazione originale non voleva tanto promuovere l&apos;uso di specifici metodi quantitativi computazionali nell&apos;analisi dei testi (ciò che è poi divenuto preponderante nella &quot;vulgata morettiana&quot;), quanto piuttosto richiamare sulla ne-cessità di affrontare una classe di problemi letterari che l&apos;analisi tradizionale non riesce a descrivere cor-rettamente. Abbiamo più volte espresso le nostre riserve te-oriche e metodologiche su alcuni aspetti e applica-zioni di questo approccio, riconoscendone tuttavia la validità qualora esso sia applicato su domini e aspetti testuali di adeguato livello descrittivo (per intenderci, fenomeni che comportano l&apos;analisi di corpora testuali vasti per individuare macro-fenomeni sincronici e diacronici), e la sua applicazione sia gui-data da un adeguato inquadramento teorico e da specifiche ipotesi interpretative (Ciotti, 2014; 2016). Crediamo che il problema che ci siamo posti e la sua dimensione cronotopica (la tradizione letteraria Italiana nel periodo che va dalla metà del 1800 al 1920) sia un candidato ottimale per una indagine ba-sata sul distant reading e sui connessi metodi com-putazionali. Nel nostro studio abbiamo circoscritto il dominio dell&apos;analisi alla produzione narrativa (sia nella forma romanzo sia nelle forme brevi) che, per vari rispetti, rappresenta in modo prioritario le problematiche individuate in apertura. Per quanto riguarda l&apos;inquadramento teorico, si-amo convinti che un metodo di analisi computa-zionale riveste interesse in ambito critico letterario nella misura in cui fornisce dati osservativi che pos-sano essere correlati a termini o nozioni teoriche adottate in una ipotesi interpretativa. Moretti nel suo lavoro più eminentemente metodologico, adotta</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="it">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Il paradigma metodologico: distant reading "critico"</head><p>Uno dei temi che hanno ravvivato il dibattito metodologico dell'ultimo decennio in ambito teorico e storico letterario è il paradigma del distant reading proposto da Franco Moretti (2013b). La proposta di Moretti, si noti, nella sua formulazione originale non voleva tanto promuovere l'uso di specifici metodi quantitativi computazionali nell'analisi dei testi (ciò che è poi divenuto preponderante nella "vulgata morettiana"), quanto piuttosto richiamare sulla necessità di affrontare una classe di problemi letterari che l'analisi tradizionale non riesce a descrivere correttamente.</p><p>Abbiamo più volte espresso le nostre riserve teoriche e metodologiche su alcuni aspetti e applicazioni di questo approccio, riconoscendone tuttavia la validità qualora esso sia applicato su domini e aspetti testuali di adeguato livello descrittivo (per intenderci, fenomeni che comportano l'analisi di corpora testuali vasti per individuare macro-fenomeni sincronici e diacronici), e la sua applicazione sia guidata da un adeguato inquadramento teorico e da specifiche ipotesi interpretative <ref type="bibr" target="#b3">(Ciotti, 2014;</ref><ref type="bibr" target="#b4">2016)</ref>.</p><p>Crediamo che il problema che ci siamo posti e la sua dimensione cronotopica (la tradizione letteraria Italiana nel periodo che va dalla metà del 1800 al 1920) sia un candidato ottimale per una indagine basata sul distant reading e sui connessi metodi computazionali. Nel nostro studio abbiamo circoscritto il dominio dell'analisi alla produzione narrativa (sia nella forma romanzo sia nelle forme brevi) che, per vari rispetti, rappresenta in modo prioritario le problematiche individuate in apertura.</p><p>Per quanto riguarda l'inquadramento teorico, siamo convinti che un metodo di analisi computazionale riveste interesse in ambito critico letterario nella misura in cui fornisce dati osservativi che possano essere correlati a termini o nozioni teoriche adottate in una ipotesi interpretativa. Moretti nel suo lavoro più eminentemente metodologico, adotta la nozione di "operazionalizzazione" derivandola dalla epistemologia di P.W. Bridigman <ref type="bibr" target="#b9">(Moretti, 2013a)</ref>. Non concordiamo con il riduzionismo quantitativo presupposto nella accezione dell'operazionalismo di Moretti. Preferiamo concepire l'analisi computazionale non esclusivamente come un metodo quantitativo/numerico, ma come l'elaborazione di un modello formale funzionalmente isomorfo al dominio, cui si possono applicare processi computazionali. Da punto di vista critico si tratta di una versione computazionale della nozione di interpretazione critico/semiotica proposta da Umberto Eco (1990).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Il metodo: i tempi verbali nel testo e le tesi di Weinrich</head><p>Muovendo da queste considerazione metodologiche, il nostro lavoro ha richiesto in prima istanza l'individuazione del quadro teorico di riferimento. Da questo punto di vista ci è sembrato che lo studio del sistema dei tempi verbali secondo le indicazioni a suo tempo fornite da Harald <ref type="bibr" target="#b15">Weinrich (1978)</ref> potesse fornire importanti indicazioni per l'analisi narratologica <ref type="bibr" target="#b2">(Cazalé, 1989;</ref><ref type="bibr" target="#b13">Segre, 1985)</ref>.</p><p>Per Weinrich i tempi verbali, nella loro dimensione testuale, non possono essere considerati esclusivamente dei veicoli lessicali atti ad esprimere il "passato", il "presente" e il "futuro" in quanto attributi del tempo reale. A tale visione "referenzialista" lo studioso tedesco oppone una teoria funzionalista dei tempi verbali, i quali, in quanto morfemi ostinati (presenti in gran copia, dunque, in ogni tipo di testo), fanno parte dei segni istruzionali a disposizione dell'emittente per orientare la ricezione del messaggio da lui emesso. I tempi verbali, dunque, appartengono alla classe dei deittici, poiché modellizzano la relazione tra il processo di comunicazione e il testo stesso: essi hanno la funzione di istituire e orientare il processo comunicativo, come istruzioni che il lettore deve seguire per recepire la catena sintagmatica correttamente <ref type="bibr" target="#b16">(Weinrich, 1988)</ref>.</p><p>Questo processo di mediazione avviene attraverso tre funzioni fondamentali che caratterizzano il sistema dei tempi verbali. Weinrich le individua in via empirica, basandosi su spogli e analisi di testi narrativi in lingue romanze, in tedesco e in inglese: opposizione tra tempi commentativi e tempi narrativi; divisione dei tempi tra funzione retrospettiva e funzione anticipativa; divisione dei tempi narrativi tra tempi del primo piano e tempi dello sfondo.</p><p>La distribuzione paradigmatica e sintagmatica dei tempi verbali nel testo, e le loro reciproche transizioni, dunque, costituiscono la manifestazione sul livello discorsivo del testo del rapporto comunicativo autore-mondo narrativo-lettore, e contribuiscono a manifestare alcuni importanti aspetti strutturali del testo narrativo: 1) rapporto tra autore/narratore e materia della narrazione (eventi e stati narrati); 2) realizzazione discorsiva dei rapporti tra intreccio e fabula; 3) articolazione sintagmatica delle sequenze narrative e descrittive. Individuare come e in che misura questi aspetti del testo si articolino nel corpus sia a livello diacronico sia a livello sincronico ci permette di indagare il problema della transizione al modernismo nella letteratura italiana partendo da dati testuali, come ci eravamo prefissati.</p><p>Naturalmente la fenomenologia di questi elementi della semiotica narrativa non viene esaurita dalla distribuzione di tempi verbali, e a essa contribuiscono in misura notevole gli aspetti semantici della lingua. Si può dire che il sistema temporale dei verbi costituisce un quadro strutturale di fondo che consente al lettore di orientarsi nella ricezione del testo, uno schema rispetto al quale ogni autore costruisce le sue deviazioni idiolettali.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>L'analisi</head><p>La configurazione quantitativa e sintagmatica dei tempi verbali nei testi è una proprietà testuale lineare che può essere soggetta a scrutinio computazionale con una relativa facilità - sebbene non siano pochi i problemi pratici da affrontare, soprattutto in ragione delle difficoltà che emergono nell'applicazione di sistemi di part of speech tagging al rilevamento dei morfemi temporali composti, e in generale a un linguaggio letterario che differisce notevolmente da quello dei corpora cui sono abitualmente applicati. Data la natura statistica dell'analisi tuttavia, una dose di errore statistico nel riconoscimento dei morfemi temporali è comunque accettabile.</p><p>Il corpus testuale di riferimento (composta da circa 400 testi unici) è stato estratto in gran parte dalla collezione del progetto Bibit. Alcune ulteriori edizioni digitali sono state estratte da corpora minori, tra cui le collezioni testuali prodotte dall'autore nel corso della sua pregressa attività didattica e di ricerca.</p><p>I risultati ottenuti finora sembrano indicare che esiste una mutazione nella configurazione dei morfemi temporali coincidente con la transizione di fase letteraria. Questa a sua volta è funzionale a una destrutturazione dell'impianto narrativo realista che avviene sia mediante una rimodulazione dei canoni tematici, sia mediante la trasformazione delle strutture formali e compositive dell'intreccio e del</p></div>		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La transizione di paradigma culturale di fine secolo si riflette dunque all&apos;interno dei sistemi modellizzanti secondari (Lotman, 1990), come quello letterario, nell&apos;abbattimento dei confini tra i generi</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">tra voce narrante/punto di vista e situazione narrativa</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>nella commistione tra stili e registri es</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Realismo modernista. Un&apos;idea del romanzo italiano (1915-1925)</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Castellana</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
			<biblScope unit="page" from="23" to="45" />
			<pubPlace>Italianistica, 1</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Cazalé</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Azione, Identità : costanti narrative nella raccolta Scialle Nero. Rivista di studi pirandelliani</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1989" />
			<biblScope unit="page" from="81" to="101" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>III s.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Ciotti</surname></persName>
		</author>
		<idno type="doi">doi:10.13125/2039-6597/1392</idno>
		<ptr target="http://dx.doi.org/10.13125/2039-6597/1392" />
		<title level="m">Digital Literary and Cultural Studies: State of the Art and Perspectives. Between</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
			<biblScope unit="page">4</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">What&apos;s in a Topic Model. I fondamenti del text mining negli studi letterari</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Ciotti</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Digital Humanities 2016: Conference Abstracts</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
			<biblScope unit="page" from="149" to="151" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Jagiellonian University &amp; Pedagogical University, KrakówKraków</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">I limiti dell&apos;interpretazione</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">U</forename><surname>Eco</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<publisher>Bompiani</publisher>
			<pubPlace>Milano</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">L&apos;invenzione della letteratura. Fra modernismo e avanguardia</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Guglielmi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001" />
			<publisher>Liguori</publisher>
			<pubPlace>Napoli</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La struttura del testo poetico</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J</forename><surname>Lotman</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990" />
			<publisher>Mursia</publisher>
			<pubPlace>Milano</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">R</forename><surname>Luperini</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Modernismo</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Laletteraturaenoi</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://www.laletteraturaenoi.it/index.php/interpretazione-e-noi/271-modernismo,-avanguardie,-antimodernismo.html" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Operationalizing: Or, the Function of Measurement in Literary Theory</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Moretti</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">New Left Review</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">84</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="103" to="119" />
			<date type="published" when="2013" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Distant Reading</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">F</forename><surname>Moretti</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013" />
			<publisher>Verso</publisher>
			<pubPlace>London</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Pellini</surname></persName>
		</author>
		<editor>una casa di vetro. Firenze: Le Monnier</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Miti e coscienza del decadentismo europeo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Salinari</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
			<publisher>Feltrinelli</publisher>
			<pubPlace>Milano</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Avviamento all&apos;analisi del testo letterario</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Segre</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<publisher>Einaudi</publisher>
			<pubPlace>Torino</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Italian Modernism. Italian Culture between Decadentism and Avant-Garde</title>
		<editor>Somigli L. e M. Moroni</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2004" />
			<publisher>University of Toronto Press</publisher>
			<pubPlace>Toronto</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Tempus. Le funzioni dei tempi nel testo</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Weinrich</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<pubPlace>Bologna. Il Mulino</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lingua e linguaggio ne i testi</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">H</forename><surname>Weinrich</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1988" />
			<publisher>Feltrinelli</publisher>
			<pubPlace>Milano</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
