<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /Users/yoann/Work/Grobid/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.5.4-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2019-06-05T06:42+0000">
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid">GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</ref>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Hélène</forename><surname>Bégnis</surname></persName>
							<email>helene.begnis@persee.fr</email>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution" key="instit1">UniversitéLyonUniversitéLyon</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">ENS de Lyon</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit3">CNRS</orgName>
								<address>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Antonio</forename><surname>Mendes Da Silva</surname></persName>
							<email>antonio.mendes@inha.fr</email>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">Institut National d&apos;Histoire de l&apos; Art</orgName>
								<orgName type="institution">INVISU</orgName>
								<address>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>Athar : Numérisation, indexation et mise en ligne enrichie des bulletins du Comité de conservation des monuments de l&apos;art arabe (1882-1953)</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Les partenaires</head><p>Ce projet est le résultatrésultat d'une collaboration fructueuse entre trois structures du monde scientifique et universitaire français : le laboratoire InVisu, l'Institut français d'archeólogie orientale et Perseé. La complémentaritédescomplémentaritécomplémentaritédes expertises de chacun de ces partenaires a éteéssentielleéteéssentielle pour mener à bien ce projet. Le laboratoire InVisu, grâ ce à son savoir-faire documentaire, a pris en charge la structuration fine du corpus et l'indexation des toponymes à l'aide du Cairo Gazetteer. Ce référentielréféréférentiel multilingue (français, arabe, anglais) permet d'identifier, de décriredécrire et de localiser finement les 600 édificesédifices classésclassés du Caire au titre de monuments historiques en proposant les variantes orthographiques de ces toponymes. L'IFAO a permis la complétioncomplétion de la collection en prê tant les volumes manquants et a apportésesapportéses compétencescompétences sur la toponymie et la cartographie égyptienneségyptiennes. Perseé, grâ ce à son expertise de plus de 10 ans en matiè re de numérisationnumérisation, d'océrisationocérisation et de diffusion du patrimoine scientifique, a mis au service du projet sa plateforme technique (JGAlith : application intégreéintégreé et complè te, développeédéveloppeé par Perseé, qui permet à l'ensemble de ses partenaires impliquésimpliqués dans le processus de traitement des collections de communiquer et de partager les informations apporteés par chacun) et ses ressources humaines assurant ainsi la gestion de l'ensemble du cycle des documents (dématérialisationdématédématérialisation, documentation, diffusion web, sauvegarde et archivage pérennepérenne).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Technologies et formats, usage du Linked Open Data</head><p>Les technologies et formats utilisésutilisés reposent sur les normes et les standards en vigueur dans le contexte de l'open access et de l'interopérabilité.interopérabilitéinteropérabilité. Les métadonneésmétadonneés généreésgénégénéreés par la structuration du corpus sont encodeés au format XML selon les schémasschémas Dublin Core, MarcXML et MODS. Le texte intégralintégral issu de l'OCR non corrigeést disponible selon le schémaschéma TEI et l'ensemble des donneés est décritdécrit et organisédansorganisédans un container XML au format METS. Le contenu du Cairo Gazetteer, déployégrâdéployédéployégrâ ce à Ginco (outil de gestion de référentielsréféréférentiels terminologiques), est mis à disposition de la communautédescommunautédes humanitéshumanités numériquesnumériques par le biais du format SKOS. Il offre une solution innovante pour résoudrerésoudre les difficultésdifficultés lieés à la translittérationtranslittération des toponymes arabes. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Diffusion du corpus</head><p>La diffusion de ce corpus est actuellement reáliseé sur le portail Perseé.</p><p>Illustration 5. Affichage sur le portail www.persee.fr A l'horizon 2017-2019 un site corpus sera développépardéveloppédéveloppépar Perseé faisant ainsi évoluerévoluer son offre de services. L'ensemble des donneés produites et agrégeésagrégeés dans le cadre du projet Athar sera intégrédansintégré intégrédans un écosystèécosystè me plus large pour offrir une information plus riche, plus complè te et centraliseé pour l'utilisateur du site dédié.dédiédédié. Des pages composites construites à partir des donneés produites par la chaı̂ ne Perseé et celles récupéreésrécupérécupéreés grâ ce à l'alignement avec les référentielsréféréférentiels extérieursextérieurs seíectionnéseíectionnés seront aussi développeésdéveloppeés. Elles viendront complétercompléter l'éventailéventail des fonctionnalitésfonctionnalités de navigation et d'exploration (index auteur, table des matiè res, référencesréféréférences croiseés, table des illustrations) déjàdéjà mis en oeuvre dans le portail Perseé. Parallè lement à la diffusion web, une exposition des donneés par le biais d'un entrepô t OAI et d'un SPARQL endpoint sera égalementégalement déployeédéployeé.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Bibliographie</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0" validated="false"><head>le Cairo Gazetteer pour les édificesédifices.</head><label></label><figDesc>Illustration 1. Une fiche du Cairo Gazetteer Illustration 2. Les données du Cairo Gazetteer encodées en RDF Des liens vers deux référentielsréféréférentiels disponibles au niveau international ont éteínséréséteínsééteínsérééteínsérés dans les donneés de structuration du corpus : IdRef pour les auteurs et</figDesc><table>Ces 
liens permettent de déduiredéduire des alignements vers 
des ressources extérieuresextérieures complémentairescomplémentaires telles 
que data.bnf.fr, DBpedia, les Subject Headings de la 
Library of Congress et GeoNames. Le développementdéveloppement 
et l'implémentationimplémentation par l'équipeéquipe informatique de 
Perseé d'un module spécifiquespécifique dans la plateforme de 
JGALITH a éténécessaireétééténééténécessaire pour reáliser cette étapeétape. 

Illustration 3. Dans JGalith, inclusion d'une balise &lt;name&gt; 
dans le titre de l'article pointant vers l'entité nommée 
correspondante dans le Cairo Gazetteer 

Illustration 4. Dans JGalith, sélection du monument à lier 
vers le label correspondant dans le Cairo Gazetteer 

</table></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Multilinguisme : frein ou catalyseur de la diffusion scientifique en Europe et en Méditerranée ? Marseille: RéseauRéseau médicimédici</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Perrin</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-01213678" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Cairo Gazetteer : a thesaurus to identify the monuments of Cairo. Consulteíe mars 31</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Outils, méthodesméthodes, corpus : la modeíisation des donneés en SHS</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Perrin</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.inha.fr/fr/agenda/parcourir-par-annee/en-2014/novembre-2014/outils-methodes-corpus.html" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Journeé d&apos;étudeétude web de donneés et sciences humaines et sociales&quot;. Paris. Available at</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Consulteíe mars 31</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Structurer, relier et diffuser des donneés avec les technologies du web sémantiquesémantique</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Perrin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Mounier</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.inha.fr/fr/agenda/parcourir-par-annee/en-2015/mai-2015/structurer-relier-et-diffuser-des-donnees-avec-les-technologies-du-web-semantique.html" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Lundis numériques de l&apos;INHA. Paris. Available at</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Consulteíe mars 31</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
