<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /Users/yoann/Work/Grobid/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.5.4-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2019-06-05T06:49+0000">
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid">GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</ref>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Bretez II : La machine à remonter le temps</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author role="corresp">
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mylène</forename><surname>Pardoen</surname></persName>
							<email>mylene.pardoen@wanadoo.fr</email>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Institut des Sciences de l&apos;Homme de Lyon</orgName>
								<orgName type="institution">CNRS</orgName>
								<address>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Bretez II : La machine à remonter le temps</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
				<p>Le poster met en lumiè re les collaborations nécessairesnécessaires pour l&apos;eíaboration d&apos;un projet transdisciplinaire complexe portant sur l&apos;eíaboration d&apos;une maquette de restitution urbaine en 5D (comprenant, en plus du tridimensionnel, le déplacementdéplacement et le sensible-ici le sonore) au contenu scientifiquement valide. Il en présenteprésente les articulations et les différentesdifférentes phases de restitution ainsi que les productions possibles suivant les types de supports. Bretez II est un projet restitution visuelle et sonore de Paris au XVIIIe siè cle. Ce projet fait suite à Bretez, avec des équipeséquipes renouveleés afin de prendre en compte les évolutionsévolutions et les nouvelles problématiquesproblématiques apparues en cours d&apos;eíaboration de la phase initiale. Ce programme de recherche propose un nouvel outil pour des applications en médiationmédiation scientifique et culturelle. Entrant dans le cadre des humanités numériques, Bretez II est projet transdisciplinaire fort de multiples interactions entre SHS (Sciences Humaines et Sociales) et sciences et technologies de l&apos;information et de la communication (STIC-Sciences de l&apos;IngénieurIngénieur), qui tous participent à l&apos;eíaboration de la maquette virtuelle. PlacésousPlacésous le parrainage de Daniel Roche (Professeur Honoraire au Collè ge de France-Paris), labelliséIMUlabelliséIMU (Intelligence des Mondes Urbains-LabEx de la régionrégion Rhô ne-Alpes-France), accompagnéparaccompagnépar la SATT (sociétédsociétésociétéd&apos;acceíéacceíération de transfert technologiques) PULSALYS (organisme de valorisation sur le bassin lyonnais), Bretez II est riche de ses nombreux partenariats. Outre les partenaires issus de la Recherche, nous pouvons égalementégalement citer : le Museé Carnavalet (Paris-France), les Archives Nationales (Paris-France), pour les organisations institutionnelles, Labo-M, sociétéfrancosociétésociétéfranco-berlinoise de production de produits transmédiatransmédia innovants et la start-up ASPIC (Tourcoing-France). La zone restitueé est un quartier de Paris aujourd&apos;hui totalement disparu-25 hectares situéssitués entre l&apos;apport de Paris, le Pont au Change, la rue de la Pelleterie et le quai de Gesvres, soit prè s la Place du Châ telet actuelle. Ce projet se dénotedénote par une nouvelle approche de la restitution du passeén 5D (la combinaison du visuel [la 3D habituelle], le déplacementdéplacement à la premiè re personne [FPS] et la dimension sonore-le tout permettant une immersion, donc un meilleur ressenti) en s&apos;appuyant sur une trame sonore de type hétérographiquehétéhétérographique. La dimension sonore, coeur du projet, permet de rendre le passédisponiblepassédisponible et tangible pour un trè s large public-complétantcomplétant une vision méconnueméconnue et scientifiquement valide de Paris. Il prend appuie sur une plateforme de jeu (Unity 3D et un middleware (Wwise). Sa finaliteést d&apos;eíaborer un nouveau modèle de restitution historique à destination large, dont la museógraphie et la recherche : une matrice qui permette de se soustraire à l&apos;obsolescence des supports et de permettre une diffusion sans renouvellement d&apos;installations souvent coû teuses l&apos;investissement. Initialement à destination des museés et des sites patrimoniaux, Bretez cible d&apos;autres applications : produits ludo-éducatifs ou culturels sur supports nomades ou non, livres numériquesnumériques, reálitéreálitévirtuelle et augmenteé, in situ ou non. Ses spécificités : • Une approche originale ; • Le sensible comme vecteur complémentairecomplémentaire de recontextualisation ; • Une dimension sonore cohérentecohérente avec l&apos;histoire sociale et urbaine du quartier et la geómégeómétrie des architectures modeíiseés rendant sa prise en compte preé́preé́minente. Les innovations du concept : • La 5D : la 3D, le déplacementdéplacement à la premiè re personne [FSP] et la prise en compte de la dimension sensible-le sonore ; • La modeíisation volumique riche en détailsdétails-tant pour les intérieursintérieurs que pour les extérieursextérieurs des bâ timents-et leur générationgénégénération en temps reéls. Les innovations concernant l&apos;édition scientifique : • Des nouveaux procédésprocédéprocédés éditoriauxéditoriaux de type hétérographiqueshétéhétérographiques ; • Creátion d&apos;un nouveau médiamédia impliquant la reáliteáugmenteé.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ses spécificités :</head><p>• Une approche originale ;</p><p>• Le sensible comme vecteur complémentairecomplémentaire de recontextualisation ; • Une dimension sonore cohérentecohérente avec l'histoire sociale et urbaine du quartier et la geómégeómétrie des architectures modeíiseés rendant sa prise en compte preé́preé́minente.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Les innovations du concept :</head><p>• La 5D : la 3D, le déplacementdéplacement à la premiè re personne <ref type="bibr">[FSP]</ref> et la prise en compte de la dimension sensible - le sonore ; • La modeíisation volumique riche en détailsdétails -tant pour les intérieursintérieurs que pour les extérieursextérieurs des bâ timents - et leur générationgénégénération en temps reéls.</p><p>Les innovations concernant l'édition scientifique :</p><p>• Des nouveaux procédésprocédéprocédés éditoriauxéditoriaux de type hétérographiqueshétéhétérographiques ;</p><p>• Creátion d'un nouveau médiamédia impliquant la reáliteáugmenteé.</p></div>		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
