<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /Users/yoann/Work/Grobid/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.5.4-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2019-06-05T06:42+0000">
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid">GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</ref>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Une Preuve de concept pour la sémantisation et la visualisation orientée utilisateur de données archivistiques Archives Nationales, France</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Florence</forename><surname>Clavaud</surname></persName>
							<email>florence.clavaud@culture.gouv.fr</email>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">UniversitédeUniversitéde Montreál</orgName>
								<address>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Emmanuel</forename><surname>Château-Dutier</surname></persName>
							<email>emmanuel.chateau.dutier@umontreal.ca</email>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">UniversitédeUniversitéde Montreál</orgName>
								<address>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Une Preuve de concept pour la sémantisation et la visualisation orientée utilisateur de données archivistiques Archives Nationales, France</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
				<p>Notre présentationprésentation concerne un travail exploratoire aux objectifs qualitatifs, qui ambitionne de fournir des pistes de réflexionréflexion pour avancer vers la sémantisationsémantisation des métadonneésmétadonneés des documents d&apos;archives et la représentationreprésentation à l&apos;écranécran de ces donneés RDF, en vues multidimensionnelles, porteuses de sens et manipulables. Trois organismes français (les Archives nationales de France, la Bibliothè que nationale de France, le Service interministérielinterministériel des Archives de France) et un laboratoire de recherche canadien (le DépartementDépartement d&apos;histoire de l&apos;art et des étudesétudes cinématographiquescinématographiques de l&apos;UniversitédeUniversitéde Montreál) se sont associésassociés en 2015 pour reáliser une preuve de concept visant à démontrerdémontrer qu&apos;il est possible : • de représenterreprésenter en RDF, en veillant à la précisionprécision, à l&apos;exactitude et à l&apos;utilisabilitédesutilisabilitédes triplets obtenus, des métadonneésmétadonneés archivistiques produites de différentesdifférentes maniè res et selon diverses perspectives (celles d&apos;institutions patrimoniales, celles d&apos;un chercheur) ; • d&apos;enrichir les triplets obtenus en creánt de nouveaux triplets, qu&apos;il s&apos;agisse de procéderprocéder à des alignements ou d&apos;établirétablir de nouvelles relations par inférenceinférence ; • de produire une interface de recherche et d&apos;exploration analytique et graphique qui soit dynamique, ergonomique et signifiante, sans sacrifier la granulariteínformationnelle ni la lisibilité.lisibilité. Il s&apos;agit donc de reáliser un démonstrateurdémonstrateur, sous la forme d&apos;une application web construite en utilisant des composants libres, dont les sources seront placeés sous licence libre et déposeésdéposeés dans un entrepô t public. Cette opérationopération est relativement complexe. Il n&apos;y a pas de reél précédentprécéprécédent dans le domaine des archives. De plus, jusqu&apos;à ce jour, il n&apos;existait pas d&apos;ontologie génériquegénégénérique du domaine. Enfin, il n&apos;existe pas a priori de librairie ou logiciel satisfaisant directement la totalitédes totalitédes besoins, en particulier pour ce qui concerne la visualisation des jeux de donneés. Les bibliothè ques, comme la Bibliothè que nationale de France (avec data.bnf.fr), et plusieurs museés, se sont lancéslancés dans la conversion en RDF de leurs métadonneésmétadonneés et dans la reálisation d&apos;interfaces de présentationprésentation de ces donneés, dè s lors que des modè les conceptuels et ontologies appropriésappropriés ont étédisponiblesété étédisponibles pour représenterreprésenter leurs collections (CIDOC-CRM et FRBR). Par contre, si divers projets spécifiquesspécifiques ont déjàdéjà , soit produit des ontologies pour la description des archives et mis en oeuvre ces ontologies (par exemple le projet LOCAH, dont les résultatsrésultats sont consultables via The Archives Hub Linked Data), soit chercheá̀ produire des représentationsreprésentations analytiques ou graphiques de ces descriptions, jusqu&apos;ici ces reálisations n&apos;avaient pas en mê me temps les ambitions de la généricité,génégénéricitégénéricité, de la complétudecomplétude et d&apos;une grande précisionprécision. Il a fallu attendre fin 2016 pour la publication d&apos;un modè le conceptuel global pour la description des archives (Records In Contexts-Conceptual Model ou RiC-CM) ; l&apos;ontologie OWL correspondante, Records In Contexts-Ontology ou RiC-O), qui est l&apos;ontologie de référenceréféréférence pour notre projet, sera publieé en 2017. En outre, si la data visualisation est aujourd&apos;hui devenue, en s&apos;appuyant sur des technologies de plus en plus performantes, un important domaine d&apos;action et d&apos;innovation pour les humanitéshumanités numériquesnumériques, il est à notre connaissance encore trè s rare de trouver articulésarticulés la dimension temporelle, trè s forte en archivistique et en histoire, et une représentationreprésentation préciseprécise, en graphe, d&apos;objets historiques et des différentsdifférents eíéeíéments de leur contexte, le tout étantétant susceptible de former un réseauréseau trè s dense. Ainsi, les divers projets reáliséreálisés jusqu&apos;ici présententprésentent uniquement de façon relativement simple les agents et les documents (bibliothè que publique de la ville de New York), ou encore uniquement des réseauxréseaux d&apos;agents (SNAC), ou encore des agents, leur histoire et leurs relations dans une perspective diachronique,</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Krempel, L. (2011). " Network visualization ". Dans Scott, John G. et Carrington, P. J. (édséds.), The SAGE handbook of social network analysis. Pp. 558-577. International Council on Archives. Experts Group on</head><p>Archival <ref type="bibr">Description (2016)</ref>. Records In Contexts: a conceptual model for archival description. Consultation Draft v0.1. En ligne : http://www.ica.org/fr/publicationde-records-contexts-par-legad International Council on Museums (ICOM). International Committee for Documentation (CIDOC) <ref type="bibr">(2011)</ref>. CIDOC Conceptual Reference Model. Version 5.0.4. En ligne : http://www.cidoc-crm.org/getlast-official-release International Federation of Libraries Associations and Institutions <ref type="bibr">(2008)</ref>. Functional Requirements for Bibliographic Records (FRBR). En ligne : http://www.ifla.org/files/assets/cataloguing/frbr/frbr _2008.pdf (en) ; http://www.bnf.fr/documents/frbr_rapport_final.pdf (fr).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>International Federation of Libraries Associations and</head><p>Institutions <ref type="bibr">(2016)</ref>. FRBR-Library Reference Model (FRBR-LRM). Draft for world-wide review. En ligne : http://www.ifla.org/files/assets/cataloguing/frbrlrm/frbr-lrm_20160225.pdf International Working Group on FRBR and CIDOC CRM Harmonisation (2008). FRBR object-oriented definition and mapping to FRBRer. Version 0.9 draft. En ligne http://archive.ifla.org/VII/s13/wgfrbr/FRBRoo_V9.1_P R.pdf.  <ref type="bibr">Liverpool (2010</ref><ref type="bibr">Liverpool ( -2013</ref>. The Archives hub Linked Data. http://data.archiveshub.ac.uk/ University of Virginia Institute for Advanced Technology in the Humanities. (n.d.) Social Networks and Archival Contexts (SNAC) prototype. http://socialarchive.iath.virginia.edu/home_prototype. html Yau, N. <ref type="bibr">(2013)</ref></p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>. Data Points: Visualization That Means</head><p>Something. John <ref type="bibr">Wiley &amp; Sons. ISBN 978-1-118-46219- 5</ref> </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
