<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /Users/yoann/Work/Grobid/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.5.4-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2019-06-05T06:39+0000">
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid">GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</ref>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">L&apos;accès vu comme une contrainte et un défi : le processus de naissance d&apos;une base de données</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Dina</forename><surname>Bacalexi</surname></persName>
							<email>dina.bacalexi@cnrs.fr</email>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">National Center for Scientific Research (CNRS)</orgName>
								<orgName type="institution">National Center for Scientific Research (CNRS)</orgName>
								<address>
									<country>France, France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Pinelopi</forename><surname>Skarsouli</surname></persName>
							<email>pinelopi.skarsouli@cnrs.fr</email>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">National Center for Scientific Research (CNRS)</orgName>
								<orgName type="institution">National Center for Scientific Research (CNRS)</orgName>
								<address>
									<country>France, France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">L&apos;accès vu comme une contrainte et un défi : le processus de naissance d&apos;une base de données</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
				<p>Une base de donneés organise la connaissance en vue de son utilisation par un public donné.donné. Cette définitiondéfinition trop rapide et lacunaire ne tient pas compte de la complexitéducomplexitédu processus de creátion, ni de la véritablevéritable nature d&apos;une base numériquenumérique, qui, pour nous, doit ê tre le fruit d&apos;un dialogue entre la partie scientifique et la partie technique du projet. Nous allons étudierétudier, pour deux bases antiquisantes, le processus de passage d&apos;une approche textuelle, libre de toute contrainte, à une autre baseé sur la structuration, c&apos;est-à-dire la transcription en structuration formelle des décisionsdécisions prises par les analystes des textes antiques. Dans ces deux cas, un nouvel accè s, résultatrésultat de la restructuration des outils, vise un public nouveau tout en servant mieux l&apos;ancien : 1) l&apos;abandon d&apos;un modè le conçu pour l&apos;imprimé,imprimé, où la recension annuelle des donneés pour produire le volume papier de l&apos;Année Philolo-gique, accompagnédaccompagnéd&apos;une transformation en site web, constituait pendant des décenniesdécennies le but recherché:recherché: l&apos;objectif étaitétait un changement total du contenu et de la structure, pour obte-nir une véritablevéritable base de donneés, tout à fait différentedifférente (IPhiS, la nouvelle base philologique en construction). 2) la transformation d&apos;un modè le sans volume papier paru, qui n&apos;étaitétait pas pour autant une construction « native numériquenumérique » mais un simple export html périodiquepériodique d&apos;un ensemble de donneés thématiquesthématiques : l&apos;objectif étaitétait la re-prise des anciennes donneés avec une modeíi-sation nouvelle permettant d&apos;obtenir une nou-velle base, qui continuerait l&apos;ancienne seule-ment en ce qui concerne le contenu (le cas du Répertoire des sources philosophiques antiques). La question de l&apos;accè s libre aux donneés s&apos;est poseé à nous comme une contrainte. Notre travail d&apos;an-tiquisants analystes de sources grecques et latines philologiques ou philosophiques (au sens large des termes) a croiséceluicroisécelui des développeursdéveloppeurs d&apos;applications numériquesnumériques quand nous avons commenceá̀ transformer les deux outils bibliographiques précitésprécitéprécités. Il ex-iste plusieurs façons d&apos;envisager la permeábiliteét l&apos;articulation scientifique-technique ; nous étudieronsétudierons comment le dialogue permanent direct permet un meilleur accè s aux donneés d&apos;une base. Quand un modè le a fait ses preuves depuis prè s de 80 ans et que sa notoriéteéstnotoriéteést installeé dans la commu-nauté,nauté, la difficulteést d&apos;imposer un modè le nouveau quant à la pertinence scientifique et le traitement de l&apos;information. La contrainte est double : passer d&apos;un logiciel propriétairepropriétaire (4D) dont l&apos;adaptation convenait tout à fait à la bibliographie papier et à son export en ligne, à une solution de logiciel libre qui apporterait ce-pendant la mê me richesse et finesse d&apos;indexation que 4D et creérait une véritablevéritable base de donneés numé-numé-rique. La question ne concernait pas seulement le dé-dé-veloppement de l&apos;outil nouveau, mais aussi le type des donneés à implémenterimplémenter dans la base. Notre question-nement concernait aussi le fait mê me de rendre la base accessible librement sur le web : au moment de la pro-liférationlifération de l&apos;information grâ ce aux moteurs de re-cherche généralistesgénégénéralistes du type Google scholar, quelle se-rait la « plus-value » d&apos;une énièéniè me base ? C&apos;est pour-quoi nous avons commenceá̀ réfléchirréfléréfléchir comment les entreés de la base pourraient pointer vers des donneés textuelles littéraireslittéraires extérieuresextérieures en XML/TEI, afin que nos bases ne soient pas simplement des thesauri bibli-ographiques riches et bien ordonneés, mais sans lien avec les sources qu&apos;elles sont censeés analyser. Cette question est pour l&apos;instant pour nous au stade de la ré-ré-flexion theórique. La libertédlibertéd&apos;accè s, dans le cadre des disciplines rares comme les nô tres, pose la question de la protection contre le copiage, le plagiat, l&apos;imitation et donc l&apos;appropriation de notre travail. C&apos;est pourquoi, dè s le débutdébut du projet, il est important de choisir une licence adapteé, par exemple de la famille Creative Commons.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
			</div>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
