<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /Users/yoann/Work/Grobid/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.5.4-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2019-06-05T06:34+0000">
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid">GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</ref>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Huma-Num : Une infrastructure française pour les Sciences Humaines et Sociales. Stratégie, organisation et fonctionnement</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Olivier</forename><surname>Baude</surname></persName>
							<email>olivier.baude@huma-num.fr</email>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department" key="dep1">Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
								<orgName type="department" key="dep3">Stéphane Pouyllau</orgName>
								<orgName type="department" key="dep4">Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
								<orgName type="institution">Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
								<address>
									<country>France, France, France, France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Adeline</forename><surname>Joffres</surname></persName>
							<email>adeline.joffres@huma-num.fr</email>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department" key="dep1">Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
								<orgName type="department" key="dep3">Stéphane Pouyllau</orgName>
								<orgName type="department" key="dep4">Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
								<orgName type="institution">Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
								<address>
									<country>France, France, France, France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Nicolas</forename><surname>Larrousse</surname></persName>
							<email>nicolas.larrousse@huma-num.fr</email>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department" key="dep1">Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
								<orgName type="department" key="dep3">Stéphane Pouyllau</orgName>
								<orgName type="department" key="dep4">Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
								<orgName type="institution">Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
								<address>
									<country>France, France, France, France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Huma-Num : Une infrastructure française pour les Sciences Humaines et Sociales. Stratégie, organisation et fonctionnement</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Introduction</head><p>La recherche en sciences humaines et sociales vit un tournant numériquenumérique qui provoque une évolutionévolution sensible des pratiques de recherche.</p><p>Aujourd'hui, les chercheurs produisent d'importants volumes de donneés numériquesnumériques et utilisent des outils spécialisésspécialiséspécialisés pour y accéderaccéder, les manipuler, les visualiser et les diffuser. Cela nécessitenécessite d'associer ces grands volumes de donneés à des moyens technologiques qui se doivent d'ê tre stables et conséquentsconséquents. La maitrise de ce nouvel environnement doit s'appuyer sur le développementdéveloppement de compétencescompétences diversifieés et en constante évolutionévolution.</p><p>La mise en oeuvre de cet écosystèécosystè me ne peut plus ê tre reáliseé avec les moyens dont disposent les chercheurs individuellement ou mê me à l'échelleéchelle d'une équipeéquipe de recherche. Une infrastructure, au sens eíargi du terme, est nécessairenécessaire pour ê tre à mê me de fournir et mutualiser différentsdifférents services et d'accompagner les équipeséquipes de recherche tout au long de leurs projets numériquesnumériques.</p><p>La TGIR Huma-Num est une infrastructure de recherche française au service de la recherche en sciences humaines et sociales. Elle est bâ tie sur une structure originale destineé à proposer des services dédiésdédiédédiés à la production et à la reútilisation de donneés numériquesnumériques mais aussi à favoriser et accompagner l'émergenceémergence d'outils et de bonnes pratiques issus des communautéscommunautés scientifiques des sciences humaines et sociales. Enfin, Huma-Num est étroitementétroitement associeé à la construction d'infrastructures europeénnes permettant tout autant l'échangeéchange et la valorisation de services que le renforcement de réseauxréseaux d'expertises.</p><p>Notre présentationprésentation s'articule autour des trois grands axes développésdéveloppédéveloppés par Huma-Num pour répondrerépondre aux besoins de la recherche en sciences humaines et sociales.</p><p>• La creátion et le soutien de consortiums, cercles d'expertise disciplinaires ou non, permettant une concertation collective par les communautéscommunautés ; • Le développementdéveloppement de services technologiques destinésdestinés à l'outillage des donneés de la recherche ;</p><p>• L'ouverture à l'international par la participation à des projets d'infrastructures Europeénnes mais aussi par des échangeséchanges bilatérauxbilatéraux plus ciblésciblés. Les consortiums reúnissent des acteurs issus de structures et de projets de recherche divers, autour de thématiquesthématiques, d'objets ou de méthodesméthodes communs. L'objectif est de favoriser l'appropriation des dispositifs numériquesnumériques par ces communautéscommunautés et ainsi de creér des synergies en lien avec les services de Huma-Num. Le spectre des activitésactivités de ces consortiums est large, allant, par exemple, de la creátion d'applications jusqu'à la définitiondéfinition de schémaschéma de métadonneésmétadonneés, en passant par la production de guides de bonnes pratiques associeés à des formations spécifiquesspécifiques. Actuellement, Huma-Num soutient les activitésactivités de huit consortiums, principalement disciplinaires, qui s'articulent avec le réseauréseau des Maisons des Sciences de l'Homme (réseauréseau geógraphiquement répartiréparti sur les campus universitaires et du CNRS en France métropolitainemétropolitaine) et dont certains collaborent à des projets europeéns.</p><p>Les services gérésgérégérés directement par l'équipeéquipe de la TGIR Huma-Num sont destinésdestinés à fournir des outils tout au long du cycle de vie des donneés : de la production de donneés brutes jusqu'à leur préservationpréservation aprè s traitement. Pour pouvoir proposer des ressources bien dimensionneés et adapteés, Huma-Num n'a pas creé́ creé́son propre centre de donneés, mais s'appuie sur les compétencescompétences et les moyens de centres de calcul nationaux français.</p><p>L'un des objectifs principaux est de mettre en oeuvre un cadre d'outils permettant aux chercheurs d'exploiter au mieux leurs donneés mais surtout de les amener à les partager et, in fine, à les préserverpréserver. Il s'agit de permettre l'appropriation par les chercheurs de méthodesméthodes et services numériquesnumériques au coeur des processus de recherche scientifique.</p><note type="other">Les technologies d'interopérabilité,interopérabilitéinteropérabilité, en particulier celles proposeés par le Web SémantiqueSémantique, sont au coeur de cette chaine de traitement permettant des échangeséchanges fluides entre les différentesdifférentes briques qui la composent. Le Web SémantiqueSémantique permet aussi de décloisonnerdécloisonner les donneés de la recherche par l'utilisation de référentielsréféréférentiels et normes communs. Ces outils appuient une démarchedémarche généralegénégénérale d'accompagnement des utilisateurs. Ainsi, lors d'une demande d'utilisation, Huma-Num effectue de maniè re systématiquesystématique une sensibilisation à la pérennisationpérennisation, à la curation, au partage des donneés et aux enjeux de la normalisation.</note><p>Ce point est crucial dans le fonctionnement de cette grille de services qui doit aussi permettre la monteé en compétencecompétence des communautéscommunautés.</p><p>Les activitésactivités internationales de Huma-Num sont de différentedifférente nature mais elles visent essentiellement à valoriser les dispositifs français d'infrastructure et de la recherche française et à construire un dialogue scientifique et des dispositifs dépassantdépassant les frontiè res nationales. Huma-Num porte ainsi la participation française à des ERICs (European Research Infrastructure Consortium), disciplinaires comme CLARIN depuis 2017, ou à vocation plus large pour les Sciences Humaines en incluant le domaine culturel comme DARIAH depuis sa creátion en 2014. Ces ERICs, établisétablis sur une longue dureé, ne sont pas financésfinancés directement par la Commission Europeénne mais par les E] tats participants. L'originalitéduoriginalitédu budget de l'ERIC DARIAH est que 90% de celui-ci est constitueé de contributions « en nature » : l'objectif étantétant de ne pas dupliquer à l'échelleéchelle europeénne des services qui existeraient déjàdéjà au niveau national. Le rô le d'HumaNum est donc d'identifier les services et expertises nationaux, en particulier ceux en provenance des consortiums et des grands opérateursopérateurs français de l'information scientifique et technique et du patrimoine culturel, et d'en faire un ensemble cohérentcohérent capable d'intégrerintégrer et de complétercompléter l'offre europeénne constitueé par les partenaires. En parallè le, Huma-Num participe à des projets à plus court terme destinésdestinés à soutenir la construction de ces grandes infrastructures et qui sont, eux, financésfinancés par la Commission Europeénne (dans le cadre des programmes H2020).</p><p>Enfin, hors Europe, Huma-Num maintient des liens étroitsétroits avec les mondes francophones (e.g.</p><note type="other">QuébecQuébec) et hispanophones (e.g. AmériqueAmérique du Sud). Là aussi, l'objectif est de valoriser les services d'Huma-Num ainsi que ceux issus des communautéscommunautés nationales et de bénéficierbénébénéficier en retour d'échangeséchanges d'expertises, notamment dans les domaines de la préservationpréservation et de la curation de donneés issues de la recherche en Sciences Humaines et Sociales. La TGIR Huma-Num a eíaboréeíaborésa définitiondéfinition de services technologiques autour du cycle de vie des donneés. Cette présentationprésentation vise à présenterprésenter, à partir d'une démarchedémarche réflexiveréflexive, les services d'Huma-Num et la pertinence de leur articulation avec les autres composantes de l'infrastructure que sont les consortiums ainsi que leur projection au niveau international.</note><p>En effet, Huma-Num propose des outils adaptésadaptés à chaque étapeétape du cycle des donneés de la recherche :</p><p>• Du simple stockage de sauvegarde au débutdébut du projet ; Suivant le taux prévisibleprévisible d'utilisation des donneés, il est proposéplusieurs proposéplusieurs solutions technologiques : les donneés « froides » (i.e. peu utiliseés) sont géreésgéreés à moindre coû ts sur des stockages distribuésdistribués alors que les donneés « chaudes » sont mises à disposition via des stockages performants de type NAS ;</p><p>• Des outils de traitement des donneés. Ceuxci sont mutualisésmutualisés comme par exemple des logiciels de SIG <ref type="figure">(</ref> • Enfin, et c'est là l'originalitédeoriginalitéde l'infrastructure, il est proposeún ensemble de services qui permet la diffusion, la citation, la pérennisationpérennisation et surtout la promotion de la reútilisation de ces donneés:</p><p>o NAKALA pour stocker des donneés documenteés et les partager, associeá̀ NAKALONA pour les éditorialiseréditorialiser o ISIDORE pour diffuser ces métadonneésmétadonneés en les enrichissant, les classifiant et les positionnant dans le LOD (Linked Open Data) Pour les donneés qui le nécessitentnécessitent (e.g. des donneés de type patrimonial), un service de pérennisationpérennisation à long terme (plus de 20 ans) en partenariat avec le CINES (http://cines.fr) dont c'est la mission, complè te l'offre.</p><p>La pertinence des demandes d'ouverture de services est évalueéévalueé par un comiteínterne à HumaNum qui s'appuie égalementégalement sur les recommandations de son conseil scientifique.</p><p>Cet ensemble de services peut ê tre visualisédevisualiséde maniè re synthétiquesynthétique à cette adresse: http://www.huma-num.fr/services-et-outils Par ses différentesdifférentes composantes, la TGIR HumaNum s'emploie à développerdévelopper des réponsesréponses aux besoins nouveaux des différentsdifférents acteurs de la recherche provoquésprovoqués par l'utilisation du numériquenumérique. Le fil rouge qui les relie est de pouvoir rendre possibles de nouvelles recherches dans le domaine des sciences humaines et sociales et, au-delà , de constituer de maniè re dynamique un savoir partagé.partagé.</p></div>		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
