<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /Users/yoann/Work/Grobid/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.5.4-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2019-06-05T06:39+0000">
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid">GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</ref>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">L&apos;archéologie du paysage sonore: l&apos;Histoire à portée de nos oreilles</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author role="corresp">
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Mylène</forename><surname>Pardoen</surname></persName>
							<email>mylene.pardoen@wanadoo.fr</email>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">Institut des Sciences de l&apos;Homme de Lyon</orgName>
								<orgName type="institution">CNRS</orgName>
								<address>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">L&apos;archéologie du paysage sonore: l&apos;Histoire à portée de nos oreilles</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
				<p>L&apos;archeólogie du paysage sonore est un concept trè s récentrécent. Elle tend à chercher/pister les traces sonores passeés et disparues, tant dans les écritsécrits que dans les visuels et à les restituer. Elle propose un modè le virtuel qui n&apos;incarne pas une véritéscientifiquevéritévéritéscientifique figeé mais une proposition représentantreprésentant l&apos;étatétat de la science à l&apos;instant de sa creátion et qui est voueá̀ évoluerévoluer. C&apos;est donc la restitution d&apos;une possible reálitéreálitéd&apos;un quotidien passéquipasséqui s&apos;appuie sur des critè res scientifiquement valides. L&apos;archeólogie du paysage sonore innove à différentsdifférents niveaux et ses spécificitésspécificitéspécificités portent sur : • L&apos;inter et la transdisciplinarité(transdisciplinarité(association étroiteétroite entre les Sciences Humaines et Sociales et les Sciences de l&apos;ingénieuringénieur) ; • La valorisation du patrimoine par le sensible; • La construction autour du son et une eíaboration concomitante visuel/son. • Elle comporte égalementégalement des innovations en matiè re d&apos;éditionédition scientifique : • nouveaux procédésprocédéprocédés éditoriauxéditoriaux de type hétérographiquehétéhétérographique ; • sonorisation de nouveaux médiasmédias impliquant la reáliteáugmenteé. L&apos;archeólogie du paysage sonore est une réponseréponse possible pour les museés, les maquettes à destination ludo-pédagogiquepédagogique et culturelle ainsi que tout support à mê me destination. Son caractè re scientifique la distingue du sound design (plutô t axécompositionaxécomposition artistique et bruitage (pour le cinémacinéma pour le theá̂ tre). Et, dans un premier temps, c&apos;est pour satisfaire à la demande spécifiquespécifique des museés en matiè re de « mise en sons » que les premiè res réflexionsréflexions en ce sens sont meneés, aprè s avoir fait le constat que les réponsesréponses apporteés ne leur donnaient pas totalement satisfaction. Cette nouvelle branche des sciences humaines et sociales prend ses racines dans les étudesétudes de R. Murray Schafer et son concept d&apos;écologieécologie du sonore (Le paysage sonore-le monde comme musique, 1977, reé́reé́dition 2010) et dans celles sur le sensible meneés par A. Corbin (Les cloches de la terre, 1994, et plus récemmentrécemment Histoire du silence, 2016). Cette prise de conscience des spécificitésspécificitéspécificités de notre environnement qui forment un paysage sonore est à complétercompléter par une petite étudeétude de J. P. Gutton (Bruits et sons dans notre histoire-2000). Mais toutes ces étudesétudes restent à l&apos;étatétat theórique. Or, de nos jours, les technologies issues du multimédiamultimédia nous offrent la possibilitédepossibilitéde passer à l&apos;étapeétape expérimentaleexpérimentale et de proposer des restitutions respectueuses de l&apos;Histoire et de ses cadres scientifiques. S&apos;appuyer sur le sensible, et notamment le sonore, pour valoriser le patrimoine permet de répondrerépondre à une demande souvent mal définiedéfinie des conservateurs de museé ou des services d&apos;archives qui désirentdésirent associer un volet multimédiamultimédia lors de leurs expositions à des fins de rendre moins austè re la présentationprésentation de leurs riches collections. En effet, à une époqueépoque où le multimédiamultimédia modifie chaque activitédeactivitéde découvertedécouverte, agissant notamment sur la perception, il devient nécessairenécessaire d&apos;intégrerintégrer cette dimension du sensible lors des présentationsprésentations touchant au patrimonial. Que ce soit dans le cadre d&apos;une restitution de paysages urbains, d&apos;ambiances d&apos;intérieurintérieur, ou autres, les problématiquesproblématiques restent identiques. La restitution ou creátion de paysages sonores historiques pose, d&apos;entreé, des questions fondamentales : Peut-on « entendre » ce passé?passé? Comment le restituer, le faire entendre ? Quelles sont les difficultésdifficultés, les limites d&apos;une telle restitution ? Quels sont les matériauxmatériaux ? Où s&apos;arrê te l&apos;acte du creáteur-artiste-compositeur, celui du chercheur ? Comment dépasserdépasser le concept d&apos;habillage sonore (sound design) et aboutir la restitution d&apos;un véritablevéritable paysage historique ? Comment intégrerintégrer ces notions relevant du sensible, les porter au public ? Pour quel public ? La demande museógraphique place le concepteur aux confins de la composition, de la musicologie et de l&apos;histoire. Un « simple » habillage sonore (sound design) ne peut, en effet, satisfaire cette demande trè s spécifiquespécifique qui entre, égalementégalement, dans les cadres de la sauvegarde du patrimoine immatérielimmatériel. En effet, pour le musicologue, le compositeur ou le metteur en sons, ce travail est inhabituel. Les matériauxmatériaux ordinaires sont quasi inexistants : pas d&apos;enregistrements disponibles pour les anneés antérieuresantérieures à 1870. Entendre le passeímplique donc</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
