<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /Users/yoann/Work/Grobid/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.5.4-SNAPSHOT" ident="GROBID" when="2019-06-05T06:48+0000">
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid">GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</ref>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Les capsules vidéo de MemoRekall: la conjugaison des approches intra et inter- documentaire au service de la médiation numérique des arts de la scène</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author role="corresp">
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Clarisse</forename><surname>Bardiot</surname></persName>
							<email>clarisse_bardiot@mac.com</email>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">University of Valenciennes</orgName>
								<address>
									<country key="BE">Belgium</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Les capsules vidéo de MemoRekall: la conjugaison des approches intra et inter- documentaire au service de la médiation numérique des arts de la scène</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>L'approche intra-documentaire : annoter la captation vidéo</head><p>La captation vidéo est rarement autosuffisante et appelle le commentaire, l'analyse, le décryptage. Comme le montre le récent numéro spécial de Performance Research intitulé On An/Notations, le phéno-mène est loin d'être marginal et concerne non seulement la pratique des chercheurs mais aussi celle des éditeurs, des artistes et du public (deLahunta, <ref type="bibr">Vincs &amp; Whatley, 2015)</ref>. L'annotation désigne « toute forme d'ajout visant à enrichir une inscription ou un enregistrement pour attirer l'attention du récepteur sur un passage ou pour compléter le contenu sémiotique par la mise en relation avec d'autres contenus sémiotiques pré-existants ou par une contribution originale » <ref type="bibr">(Zacklad, 2007 : 34)</ref>. Elle est intra-documentaire au sens où, en marge du document - ici la captation vidéo -, elle en est solidaire tout en proposant un enrichissement, un développement, un complément sur un point ou une séquence précise.</p><p>Plusieurs initiatives pour créer des applications dé-diées aux besoins spécifiques des arts de la scène se sont développées récemment. L'un des axes exploré est la création de logiciels d'annotation vidéo avec de nombreuses approches, témoignant d'un rapport à l'archive et au document loin d'être univoque <ref type="bibr" target="#b0">(Bardiot, 2015a ;</ref><ref type="bibr" target="#b1">2015b</ref>).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>L'approche inter-documentaire : connecter la captation vidéo</head><p>La captation suscite également une autre approche, qualifiée d'inter-documentaire <ref type="bibr">(Briet, 1951 : 13)</ref>. Dans le cas de la captation, l'approche inter-documentaire consiste à connecter le document vidéo à un ensemble d'autres documents (textes, images, sons, en ligne ou hors ligne). Ces « autres » documents permettent de combler les lacunes de la captation, d'élargir le cadre de l'image au contexte, au processus de création, à la parole de toute l'équipe artistique, à la réception du public, de préciser des aspects qui ne sont qu'évoqués. La captation ne devient pleinement intelligible qu'au sein d'un écosystème documentaire qui permet d'éta-blir des correspondances, de corréler les informations, de mailler les traces, soit d'en révéler le contenu sé-miotique. L'approche inter-documentaire souligne l'interdépendance entre les documents d'un même corpus ou « dossier documentaire ». Ces derniers ne peuvent uniquement se composer d'un ensemble de pièces cohérentes : il faut également établir des relations entre les documents.</p><p>Les Dance Capsules des spectacles de Merce Cunningham et les Choreographer's Score d'Anne Teresa De Keersmaeker sont deux exemples récents relevant d'une approche inter-documentaire. Au lecteur de ré-agencer les documents, de les articuler les uns par rapport aux autres, de trouver son propre chemin au travers d'un corpus hétéroclite et interdépendant, au travers d'un « dossier » dont la captation peut éventuel-lement être un élément saillant, mais jamais autonome.  capsule » (nous empruntons le terme à Cunningham) qu'il est possible d'intégrer à n'importe quelle page web. La capsule comprend la captation ainsi que l'ensemble des annotations et des documents liés (ou des liens lorsqu'il s'agit de ressources en ligne). Elle offre une lecture augmentée de la captation au sein d'un environnement multimodal et peut être actualisée à volonté. L'élaboration d'un outil numérique tel que MemoRekall, et la réalisation de capsules à des fins de conservation, ont pour ambition de déduire de l'articulation des documents l'intention artistique de l'auteur de l'oeuvre et d'aider ainsi à établir l'authenticité d'une ré-interprétation via la documentarisation.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Les capsules de Mémorekall</head><p>L'interface comprend quatre espaces principaux : à gauche, une barre de menu, avec des boutons pour ajouter notes, documents ou liens vers des ressources en ligne, ainsi que quelques fonctions de paramétrages (choix d'un auteur et d'un titre, copyright, export en xml, code d'embed pour l'intégration dans une page web) ; au centre, la captation vidéo (provenant de Youtube ou Vimeo) et une timeline avec les points d'entrée des annotations et des documents connectés ; à droite, une colonne rassemble l'ensemble des documents liés par ordre d'apparition. Les documents peuvent être de n'importe quelle nature : textes, images, sons, vidéos. Ils sont téléchargés par le créateur de la capsule sur le serveur de MemoRekall. Les ressources en ligne sont disponibles sous forme de liens hypertextes et ne sont pas copiées sur le serveur de MemoRekall, dans le respect des droits d'auteur. Documents téléchargés et liens internet peuvent être annotés dans une fenêtre en pop up. Les manipulations s'opèrent directement dans le navigateur internet et sont sauvegardées automatiquement.</p><p>MemoRekall propose une lecture multi-documents, temporelle et spatiale, d'une oeuvre, à partir de son enregistrement vidéo. Si cette application peut être utilisée dans de nombreux contextes, elle a avant tout été créée pour les besoins spécifiques du time-based media art et tout particulièrement des arts de la scène. MemoRekall se situe au carrefour de la valorisation de documents culturels numériques existants, de la créa-tion de contenus culturels enrichis et de la mise en place d'espaces critiques et collaboratifs. MemoRekall est à la fois un outil de création, de conservation, de critique d'art et de publication, offrant divers scéna-rios d'usages : conservation, exposition/publication en ligne, diffusion, médiation numérique, éducation aux médias... Il s'adresse à différents bénéficiaires, privés, collectifs ou publics. En fonction de chaque scéna-rio, le statut et la nature des annotations comme des documents liés sont différents. Nous avons utilisé MemoRekall dans des classes pour familiariser les élèves (du collège à l'université) avec l'analyse de spectacle, dans des théâtres pour la médiation numérique des oeuvres auprès de différents publics, avec des artistes pour documenter leur processus de création ou un spectacle achevé. </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>Approches inter-documentaire et intrad-ocumen- taire ne sont pas exclusives l'une de l'autre et la fron- tière est parfois poreuse. Elles peuvent être utilement combinées et jouer simultanément de différents rap- ports au document, entre approfondissement et con- nexion. Elles offrent différentes strates de navigation à l'intérieur et à l'extérieur de la captation vidéo et per- mettent la réappropriation des corpus documentaires non seulement par les artistes et leurs équipes mais aussi par les conservateurs et le public. Dans le contexte d'un projet plus vaste (Rekall), et avec le souhait de prolonger mes réflexions sur l'ingé- nierie documentaire liée à la conservation des arts de la scène via l'instrumentation informatique et le déve- loppement d'interfaces homme-machine, j'ai conçu en collaboration avec Guillaume Marais, Guillaume Jac- quemin et Thierry Coduys une application en ligne, MemoRekall, mise en ligne en septembre 2015. Open source et gratuite, MemoRekall permet d'enrichir une captation vidéo en conjuguant les démarches inter et intra-documentaire, l'annotation et la connexion à d'autres ressources documentaires. Au fur et à mesure de la consultation le lecteur découvre annotations et autres documents, qu'il peut ouvrir et consulter à sa guise, pour revenir ensuite au film. Le temps structure l'ordre d'apparition documentaire, même s'il est éga- lement possible d'accéder aux différents contenus par leur organisation spatiale dans l'écran et de s'affran- chir ainsi de toute chronologie. Le résultat est une</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>«</head><label></label><figDesc></figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>Fig. 1 :</head><label>1</label><figDesc>Fig. 1: Capture d'écran présentant l'interface principale de MemoRekall en mode édition. Spectacle : Mourad Merzouki et Adrien M &amp; Claire B, Pixel, 2014.Capsule réalisée dans le cadre de l'ouvrage numérique La neige n'a pas de sens. Adrien M &amp; Claire B, sous la direction de Clarisse Bardiot, Editions Subjectile, 2016.</figDesc><graphic url="image-1.png" coords="3,60.78,164.46,228.24,126.24" type="bitmap" /></figure>
		</body>
		<back>

			<div type="acknowledgement">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Remerciements</head><p>MemoRekall a reçu le soutien du Ministère de la Culture et de la Communication (appel à projet services culturels innovants) et de nombreuses institutions culturelles.</p><p>www.memorekall.fr</p></div>
			</div>

			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">« Rekall : an environment for notation / annotation / denotation</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Bardiot</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Performance Research</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="issue">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="82" to="86" />
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">« Video recording and documentation of scenic arts : from the annotation to the visualization of metadata, the example of the Rekall software</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Bardiot</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
			<biblScope unit="page">14</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>in Acoustic Space. Data Drift. Archiving Media and Data Art in the 21st Century / sous la direction de Rasa Smite. Raitis Smits. et Lev Manovich</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Bénichou</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Recréer / scripter -Mémoires et transmissions des oeuvres performatives et choré-graphiques contemporaines. Les Presses du réel</title>
		<meeting><address><addrLine>Dijon</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">« The perils and possibilities of dance in the museum : Tate, MoMA, and Whitney ». Dance Research</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Bishop</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">46</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="63" to="76" />
			<date type="published" when="2014" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Qu&apos;est-ce que la documentation ? Édit</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Briet</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Paris</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Delahunta</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Kim</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><surname>Et Whatley</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">On An/Notations</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1951" />
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page">12</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">« Collecting performance-based art : new challenges and shifting perspectives</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Laurenson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Et Van Saaze</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Performativity in the Gallery. Staging Interactive Encounters / sous la direction de Outi Remes</title>
		<meeting><address><addrLine>Bern</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Peter Lang Verlag</publisher>
			<date type="published" when="2014" />
			<biblScope unit="page" from="27" to="41" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">« &apos;Best Betrayal&apos; : the documentation of performance on Video and Film</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Melzer</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">New Theatre Quarterly</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="issue">42</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="147" to="57" />
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Part 1</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">« &apos;Best Betrayal&apos; : the documentation of performance on Video and Film</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">A</forename><surname>Melzer</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">New Theatre Quarterly</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="259" to="76" />
			<date type="published" when="1995" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Installation Art and the Museum: Presentation and Conservation of Changing Artworks</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">P</forename><surname>Phelan</surname></persName>
		</author>
		<editor>Routledge. van Saaze, V.</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993" />
			<publisher>Amsterdam University Press</publisher>
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Unmarked : the Politics of Performance. London</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Vu, lu, su : les architectes de l&apos;information face à l&apos;oligopole du Web. Cahiers libres</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">J.-M</forename><surname>Salaün</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012" />
			<publisher>La Découverte</publisher>
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">« Rests in pieces : partitions, notation et trace dans la danse</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Van Imschoot</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Multitudes</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">21</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="107" to="123" />
			<date type="published" when="2005" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">in Annotations dans les Documents pour l&apos;Action / sous la direction de Manuel Zacklad et Pascal Salembier</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">M</forename><surname>Zacklad</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
			<publisher>Lavoisier</publisher>
			<biblScope unit="page" from="29" to="46" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>« Annotation : attention, association, contribution</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
