<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Visualizando Dados Bibliográficos: o Uso do VOSviewer como Ferramenta de Análise Bibliométrica de Palavras-Chave na Produção das Humanidades Digitais</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Castro</surname>
                        <forename>Renan Marinho de</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Fundação Getulio Vargas, Brazil</affiliation>
                    <email>renan.castro@fgv.br</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Pimenta</surname>
                        <forename>Ricardo Medeiros</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia, Brazil</affiliation>
                    <email>ricardopimenta@ibict.br</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2018-04-30T14:17:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Name, Institution</publisher>
                <address>
                    <addrLine>Street</addrLine>
                    <addrLine>City</addrLine>
                    <addrLine>Country</addrLine>
                    <addrLine>Name</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Poster</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>Bibliometrics</term>
                    <term>Author Keywords</term>
                    <term>Index Keywords</term>
                    <term>Visualization</term>
                    <term>VOSviewer</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>authorship attribution / authority</term>
                    <term>bibliographic methods / textual studies</term>
                    <term>visualisation</term>
                    <term>data mining / text mining</term>
                    <term>library &amp; information science</term>
                    <term>Portuguese</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <hi rend="italic bold color(212121)">Bibliographic data visualization: the use of VOSviewer as a tool for keywords bibliometric analysis on Digital Humanities production</hi>
            </p>
            <p>O objetivo dessa pesquisa é mapear, através da identificação de termos de palavras-chave, quais as principais atividades presentes nas humanidades digitais construindo e visualizando mapas bibliométricos oriundos de uma revisão de literatura deste tema. Dessa forma é proposta uma análise desses dados a partir da utilização do software VOSviewer para construção de redes de relacionamento dos termos provenientes das bases: Web Of Science (WoS) e Scopus. Assim, foram gerados grafos de palavras-chave baseados nos termos atribuídos à literatura registrada nessas duas bases de dados. Buscamos dessa forma combinar essas duas análises a partir da construção de dois mapas distintos e possibilitar seu cotejamento.</p>
            <p>Partindo dessa proposta, elaboramos uma expressão de busca
                <note place="foot" xml:id="ftn1" n="1">
                    <p rend="footnote text"> A expressão de busca aplica às bases selecionadas pode ser representada pela 
                        <hi rend="italic">string</hi> (((((("Digital Humanities")) OR (("Humanidades Digitales ")) OR (("Humanidades Digitais"))))))
                    </p>
                </note> para dar conta de recuperar a publicação sobre 
                <hi rend="italic">digital humanities</hi> em inglês, espanhol e português nas bases de dados eleitas para esta revisão. Adotou-se como padrão a opção de filtro que contemplasse o ‘
                <hi rend="italic">abstract’</hi>, sendo o campo 'resumo' escolhido como foco da recuperação por apresentar maiores concentrações de termos relacionados à indicação temática dos documentos. Os resultados reportados pelas buscas foram exportados no formato compatível com o VOSviewer, no caso da Web Of Science, 'Tab Delimited (Win)' e no caso da Scopus, o formato 'CSV'. Foram recuperados na Web Of Science 1067 documentos e, na Scopus, 1575. 
            </p>
            <p>De posse dos arquivos extraídos, utilizamos do recurso de criação de grafos baseados em co-ocorrência de palavras-chave. Essa análise oferece as opções 
                <hi rend="italic">'Author´s keywords'</hi> e 
                <hi rend="italic">'Keywords Plus'</hi>, por isso elegemos a opção 
                <hi rend="italic">'all keywords'</hi> que engloba essas duas modalidades, além do método de 
                <hi rend="italic">full counting</hi> que atribui o mesmo peso para cada link em co-ocorrência. Na WoS foram totalizadas 2826 palavras-chave com exigência mínima de 8 ocorrências para integrar a análise, essa filtragem resultou em 38 núcleos conectados. No caso da Scopus também elegemos a opção 
                <hi rend="italic">'all keywords'</hi> para contemplar as palavras-chave atribuídas pelos próprios autores (
                <hi rend="italic">Author´s Keywords</hi>) além da opção 
                <hi rend="italic">'index keywords'</hi>, cuja atribuição é proveniente da base. Foram, assim, identificadas 5195 palavras-chave e a nota de corte elevada à recorrência mínima de 15 vezes. Essa configuração produziu um grafo com 64 (após desambiguação: 61) termos com núcleos de conexão entre si. Este grafo também considerou o método 
                <hi rend="italic">'full counting'</hi>.
            </p>
            <figure>
                <graphic n="1001" width="16.00023611111111cm" height="10.17763888888889cm" url="Pictures/34fd852f9b874252c1e6cc910f54c002.jpeg" rend="inline"/>
                <head>
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Figura </hi>
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve"> Grafo de palavras-chave da produção registrada na Web Of Science com 'nós' calculados segundo seu link total de força.</hi>
                </head>
            </figure>
            <p> Na sequência produzimos dois mapas baseando-se nas respectivas fontes de literatura e, baseados nestas, geramos, além dos dois mapas, a mineração dos termos mais recorrentes que servem de base para construção do grafo. O grafo respectivo à WoS possui 6 clusters compostos por 10 termos no de maior tamanho e 4 no menor. A análise de clusters permite identificar que dentre estes há clusters estreitamente relacionados às bibliotecas digitais e à ciência da informação (C.I.) (por exemplo termos como 
                <hi rend="italic">information</hi> e 
                <hi rend="italic">technology</hi>), como no caso do cluster 1. Também há um cluster relacionado às técnicas de visualização (cluster 2). O cluster 3 volta a apresentar termos relacionados à C.I. como 
                <hi rend="italic">archive, digitization e libraries</hi>. Já o cluster 5 volta-se às técnicas das humanidades digitais como 
                <hi rend="italic">text mining</hi> e 
                <hi rend="italic">machine learning</hi>. 
            </p>
            <figure>
                <graphic n="1002" width="16.00023611111111cm" height="10.17763888888889cm" url="Pictures/32eba0c08007d6f4c4b7c429447d12a5.jpeg" rend="inline"/>
                <head>
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve">Figura </hi>
                    <hi rend="italic" xml:space="preserve"> Grafo de palavras-chave da produção registrada na Scopus com 'nós' calculados segundo seu link total de força.</hi>
                </head>
            </figure>
            <p> O grafo com dados da Scopus também possui 6 clusters tendo no maior deles 16 termos e, no menor, 7. Também é possível perceber a recorrência de um cluster voltado às técnicas de visualização (cluster 4: 
                <hi rend="italic">visualization, data visualization e gis</hi>) bem como a reverberação da presença da C.I. com os termos 
                <hi rend="italic">digital libraries, digital archives e digital collections</hi> (cluster 2). Outras técnicas das humanidades digitais reincidem como 
                <hi rend="italic">data mining</hi> e 
                <hi rend="italic">text mining</hi> (cluster 3), além de outros termos relacionados à ciência da informação: 
                <hi rend="italic">archives, libraries</hi> e 
                <hi rend="italic">digitization</hi> (cluster 5). Vale destacar que o termo com maior peso foi 
                <hi rend="italic">digital libraries</hi> tanto na WoS como na Scopus.
            </p>
            <p> Dessa forma os mapas permitem visualizar termos e conceitos mais presentes na literatura e, consequentemente, possibilitam a clarificação da relação entre eles. Apesar da grande rede de relacionamento que os mapas exibem é possível, mesmo interpretando apenas os clusters criados, contemplar, por exemplo, as áreas principais que interagem para formar a ideia de humanidades digitais na literatura. Além disso, sobretudo, o cotejamento dos grafos provenientes de cada repositório de literatura permite corroborar quais termos se consolidam através de sua reincidência nos mapas.</p>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliography</head>
                    <bibl>DACOS, Martin. (2011). Manifesto das Humanidades Digitais. 
                        <hi rend="bold">ThatCamp Paris</hi>, [S.l.] 26 mar. 2011. Disponível em: &lt;
                        <ref target="https://tcp.hypotheses.org/497">https://tcp.hypotheses.org/497</ref>&gt; Acesso em 10 out. 2016.
                    </bibl>
                    <bibl>ECK, Nees Jan Van; WALTMAN, Ludo. (2016) 
                        <hi rend="bold">VOSviewer Manual</hi>. Disponível em http://www.vosviewer.com/documentation/Manual_VOSviewer_1.6.5.pdf Acesso em 10 de julho de 2017 
                    </bibl>
                    <bibl>KOLTAY, Tibor. (2016) Library and information science and the digital humanities: perceived and real strengths and weaknesses. 
                        <hi rend="bold">Journal of documentation</hi>, 72(4), pp. 781-792.
                    </bibl>
                    <bibl>TANG, Muh-Chyun; CHENG, Yun Jen; CHEN, Kuang Hua. (2017) A longitudinal study of intellectual cohesion in digital humanities using bibliometric analyses, 
                        <hi rend="bold">Scientometrics</hi>, v.113, n.2, pp.985-1008, nov. 2017.
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
