<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La creación del Repositorio Digital del Patrimonio Cultural de México</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Miranda</surname>
                        <forename>Ernesto</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Secretaria de Cultura</affiliation>
                    <email>mirandatrigueros@gmail.com</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Ramírez</surname>
                        <forename>Vania</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Secretaria de Cultura</affiliation>
                    <email>vaniasa.ramirez@gmail.com</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2018-04-23T23:24:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Name, Institution</publisher>
                <address>
                    <addrLine>Street</addrLine>
                    <addrLine>City</addrLine>
                    <addrLine>Country</addrLine>
                    <addrLine>Name</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Short Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>linked open data</term>
                    <term>open access</term>
                    <term>repositories</term>
                    <term>semantic web</term>
                    <term>ontologies</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>archives</term>
                    <term>repositories</term>
                    <term>sustainability and preservation</term>
                    <term>art and art history</term>
                    <term>ontologies</term>
                    <term>GLAM: galleries</term>
                    <term>libraries</term>
                    <term>archives</term>
                    <term>museums</term>
                    <term>semantic web</term>
                    <term>Spanish</term>
                    <term>computer science</term>
                    <term>library &amp; information science</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p rend="First Paragraph">Introducción</p>
            <p>La creación de la Secretaría de Cultura Federal del Gobierno de México, trajo consigo la creación de la Dirección General de Tecnologías de la Información y Comunicaciones, y con esta, el mandato de construir la Agenda Digital de Cultura. Dentro de las atribuciones que tiene la Dirección se encuentra la interoperabilidad de las colecciones digitales albergadas y administradas por la Secretaría de Cultura. Para poder responder a este mandato se ha puesto en marcha el desarrollo del “Repositorio Digital de Patrimonio Cultural de México (RDPCM)”,  primer esfuerzo de largo alcance y con visión integral desde el gobierno de México para integrar los acervos digitales de museos, bibliotecas, televisoras, radiodifusoras y diferentes instituciones culturales que son coordinadas por la Secretaría de Cultura. </p>
            <p>En el presente artículo, se describirán los diferentes módulos de trabajo que se han planteado para sentar las bases de este Repositorio y el grado de avance que cuenta al día de hoy. Asimismo se plantearán los retos técnicos, económicos y de gestión que ha implicado e implicará un proyecto de esta envergadura. </p>
            <p>1. Contexto y Antecedentes</p>
            <p>Uno de los retos prioritarios para la Agenda Digital de Cultura, es la integración de los acervos culturales y ofrecerlos a los mexicanos para su divulgación, difusión y a través de una herramienta digital, convertirlos en una poderosa herramienta educativa de apoyo para la formación de la población.</p>
            <p>El desafio es enorme, ya que actualmente los acervos en su gran mayoría no se encuentran normalizados bajo ningún tipos de esquema de datos, los contenidos descriptivos carecen de información y los objetos digitales son precarios o inexistentes, lo cual implica no únicamente una difusión carente de estructura, libre y abierta al público, sino que también, no se cuenta con ningún programa de preservación a largo plazo.</p>
            <p>2. Objetivos</p>
            <p>Algunos de los objetivos que el desarrollo del RDPCM tiene contempledos son:</p>
            <list type="unordered">
                <item>Generar una bases sólida tecnológica, interoperable, libre y sustentable para la institución.</item>
                <item>Estandarizar los acervos bajo un mismo modelo de datos, para ser utilizado no sólo en la SC sino que sea extensivo en todo el país.</item>
                <item>Preservar el enorme y valioso patrimonio cultural de México de forma digital.</item>
                <item>Generar una plataforma web que permita a las audiencias acceder al vasto patrimonio cultural mexicano de manera enriquecida, sencilla y atractiva.</item>
                <item>Definición de derechos de los objetos digitales para la difusión y divulgación. Cabe destacar que actualmente en México no se cuentan con buenas prácticas en este tema.</item>
            </list>
            <p rend="First Paragraph">3. Módulos de trabajo</p>
            <p>Para el desarrollo del RDPCM, se plantearon los siguientes módulos que generaron productos específicos para la preservación y esquematización del patrimonio cultural digital:</p>
            <list type="ordered">
                <item>Modelo de Datos México: creación de un modelo de datos único que permita normalizar e interoperar los metadatos de las instituciones, para coadyuvar a la mejor gestión de información producida desde la administración pública. </item>
                <item>Normalización de registros: heterogeneidad de los registros y vocabularios, así como enriquecimiento editorial.</item>
                <item>Tesauro Regional Mexicano: creación de un tesauro que incluirá terminología mexicana especializada disponible a través del modelo LOD (Linked Open Data) e incluirá autores, obras, términos y relaciones de distintas instituciones.</item>
                <item>Desarrollo: creación de sistema que cumplan con la visión de la Web Semántica, que permita exponer en formatos estándar todo la información. Contará con un meta-modelo ontológico, una herramienta de extracción y normalización, un cosechador-Indexador, buscador, CMS, API EndPoint y un módulo de preservación.</item>
                <item>Sistemas gestores de colecciones de museos mexicanos: definidos en sistemas transparentes para el intercambio de datos con el RDPCM, pero que cuentan con total independencia al Repositorio.</item>
                <item>Declaratorias de derechos: análisis del caso mexicano vs. el panorama internacional para la definición de derechos, según las leyes mexicanas.</item>
            </list>
            <figure>
                <graphic n="1001" width="10.683875cm" height="8.012905555555555cm" url="Pictures/4e4ba79645bbd834c555f7a2cdeff859.jpg" rend="inline"/>
            </figure>
            <p>Figura 1. Primera maquetación del RDPCM</p>
            <p rend="First Paragraph">4. Retos y responsabilidades</p>
            <p>En la primera etapa de conceptualización y desarrollo del RDPCM, contendrá los acervos de 14 instituciones de la Secretaría de Cultura, que ascienden a más de 600,000 objetos digitales que represetan los acervos arqueológicos, históricos, artísticos, videográficos y sonoros de México. Uno de los retos más importantes en esta etapa es seguir incrementando proveedores de datos institucionales y continuar aumentandolos registros y objetos digitales de los que ya se encuentran en el Repositorio, además de seguir desarrollando contenidos de alto nivel. </p>
            <p>También ser desarrollarán contenidos curados por expertos, que permitan a los usuarios finales entender mejor las colecciones digitales y conectarse virtualmente con el patrimonio.</p>
            <p>5. Prospecciones</p>
            <list type="unordered">
                <item>Sustentabilidad técnica y financiera: crear un sistema sólido y escalable en módulos, que permita adaptarse a las necesidades futuras y permitir reducir los costos de desarrollo, para poder ser aplicados en recursos humanos que administre las colecciones digitales.</item>
                <item>Aumento de audiencias: creación de una estretegia en medios y vinculación ciudadana a través de Hackatones y activaciones en redes sociales.</item>
                <item>Investigación y creación de contenidos: reconocer el valor de los investigadores y creadores de contenidos en las intituciones mexicanas, vinculado sus conocimientos para hacerlos participes en la creación y edición de contenidos.</item>
                <item>Proveedores de datos y agregadores: incrementar y exponer el mayor material disponible libre de derechos de autor en el RDPCM y generar salidas innovadoras para las las nuevas audiencias.</item>
                <item>Creación del programa de digitalizción permanente: que permita incrementar el acervo digital para su posterior integración al repositorio de difusión y preservación.</item>
                <item>Profesionalización de los recursos humanos: generar redes para compartir conocimiento y solventar procesos a través de la creación de estrategias para el mejoramiento del sector cultura mexicano en el ambito de catalogación y preservación digital.</item>
            </list>
            <p rend="First Paragraph">6. Conclusiones finales</p>
            <p>México es un país con un enorme y valioso patrimonio cultural, la creación del RDPCM es una medida prioritaria y necesaria para el estado mexicano, que permitirá coadyuvar al acceso universal al patrimonio cultural mexicano para beneficiar a más audiencias educando, compartiendo conocimiento y transformando el mundo a través de la cultura.</p>
            <p>Esta es una oportunidad para enriquecer la web con acciones positivas que refirmen la cultura en el mundo digital. La estrategía del RDPCM a 10 años, es proyectar el mayor número de objetos con una excelente calidad y a través de colaboraciones creativas e innovadoras, ofrecer un gran número de colecciones curadas en línea de acceso público para la investigación, el aprendizaje y la sociedad. </p>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliografía</head>
                    <bibl>Organización de las Naciones Unidas (2003). “Carta sobre la preservación del patrimonio digital”. París.</bibl>
                    <bibl>Scholz, Henning, Devarenne, Cécile, Freire, Nuno, Kyrou,Panagiotis, Pekel, Joris (2017). “Europeana Content Strategy.  Getting the right content to the right user at the right time”. 
                        <ref target="https://pro.europeana.eu/post/europeana-content-strategy">https://pro.europeana.eu/post/europeana-content-strategy</ref>
                    </bibl>
                    <bibl>Digital Public Library of America (2015). Strategic Plan 2015-2017. Boston: DLPA. 
                        <ref target="https://dp.la/info/wp-content/uploads/2015/01/DPLA-StrategicPlan_2015-2017-Jan7.pdf">https://dp.la/info/wp-content/uploads/2015/01/DPLA-StrategicPlan_2015-2017-Jan7.pdf</ref>  
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
